日本史交流討論

各位好，我係石田治部少輔，呢七個月以黎響學術台分享日本戰國史。完成關東英傑傳之後，我講過會休息一陣，但又想維持歷史交流，所以就開呢個Post，想涵蓋曬成個日本歷史話題。

歡迎各位巴打分享交流，等在下都可以學到更多野。拿，順便推廣一下戰國史相關Post，敬請支持。

日本戰國史 - 三英傑篇(織田、豐臣、德川)，以及島津發跡外傳

關東英傑傳 (武田、上杉、今川、北條)，附加小分享

一齊討論啦

「前文提要」

今次要分享既，並唔係咩特別史料，只係我覺得有趣，純粹想分享既一則戰國生活小事。以下內容係一則週記，出處係島津家一級史料 - 《上井覺兼日記》第265-270頁左右，由島津家臣上井覺兼撰寫。

上井覺兼既家族出自神道名門 - 諏訪氏位於薩摩國既分家，祖父諏訪為秋於1548年投靠島津家後，轉封到大隅國上井。五年後覺兼父親 - 諏訪薰兼轉封到薩摩西部既日置郡，為左紀念原址而改姓上井，就係家姓由來。上井覺兼響1559年為島津效力，當時正值島津貴久時代，主要響大隅、日向既戰事上活躍。

1573年繼任上井家督，隨後輔助島津義久，平步青雲成為家老重臣，島津家多場在日向國戰役（對伊東、大友氏、耳川之戰等）都有參戰，被賜封日向國宮崎地頭，主理當地政務，響行政方面有建樹。

其後亦有參與北伐，幾次進軍肥後國，然而1586年攻打大友家岩屋城時（主線有提及）身受重傷，一年後豐臣秀吉攻打九州，失去在日向國既領地，之後上井覺兼將工作交俾伊集院氏後，就鮮有記載，大概係安穩渡過餘生了，覺兼於1589年離世，終年44歲。

上井覺兼最著名既唔係事跡，而係佢留低既《上井覺兼日記》，以日記形式逐日詳述1574年至1586年既生活事跡，由於詳述九州歷史、生活風土、文化、信仰等等，所以被視為國家一級史料，至今保存響東京大學既史料編纂所中。

今次既節錄，係天正十年(1582年)11月一則週記，當時既島津家已經平定南九州，並與龍造寺隆信約定平分肥後國，上井覺兼是次出征，係參與島津掃蕩肥後國國人包括阿蘇氏等，週記內容係上井覺兼抵達肥後八代城既一週大要。

以下係週記內容，會用第一人稱口語敘述：

「11月11日，今日我到左八代城，諗下都應該係第三次吧？入城第一件事唔係休息，而係搵（島津）義弘大人問安啦，見左一面佢就叫我休息了。」

「11月12日，一早伊集院忠棟先生就黎拜訪我，話（島津）義久大人召集，我地就一齊出發，去到義久大人講：『咁人齊，梗係飲宴啦！』，就即刻叫人拎薩摩盛產既燒酎酒[註1]，我地薩摩男兒咁熱血，當然好飲得啦！結果就由朝飲到晚了。」

「11月13日，琴晚義弘大人第一個貓低，今朝就叫我地去佢屋企開會，會議間提及出外既使者返黎了，講唔夠兩句，大人就突然拎支酒起身大叫：『開完會喇，飲勝！』結果，我地又飲到夜晚，大人依然係第一個冧低。」

「11月14日，琴晚飲太多，個頭少少痛，但係伊集院忠棟、肝付兼寬先生一早登門拜訪，難得有人客黎，就忍痛隊隊酒啦！飲到夜晚，伊集院先生邀請我地去佢屋企浸溫泉，然後當晚又隊酒喇！」

「11月15日，字跡潦草，我唔識解讀喇，總之今日冇飲酒，你班友俾我逗逗啦。」

「11月16日，又去義弘大人屋企開會，今次講肥後國事務，不過會後大人又發癲喇！結果？當然又飲勝啦！今次仲有位叫石原既武士表演狂言劇[註2]，係幾搞笑既，但我個頭真係好痛啊。」

「11月17日，伊集院、肝付兩條友仔，又係一朝早邀請我上去飲宴，媽呀放過我啦！好彩，中途義弘大人召集開會，調派部份兵力到肥前示威，飲完做咩？今次唔係大人喇，係兩條蛋散捉我返去繼續飲酒呀。屌！我唔想飲酒呀！」

「11月18日，今日去左義弘、家久大人，以及伊集院先生屋企拜訪，點知到左夜晚又黎飲宴，請左兩個人表演，一個係兩日前那位石原；另一個係藝人，叫幸若與十郎（編註：幸若舞家族成員不見此人名字），佢跳得唔錯，帶動會上氣氛，連我都興奮過頭，集體飲通頂。算啦，跟住島津家就預左要飲酒，只係我副肝，仲可以捱到幾耐呢？？？？」

以上就係週記節錄，呢種生活仲要持續到1583年1月撤兵後，似乎島津家都好鍾意飲酒啊，七日有五日都係飲宴，薩摩國民風一向熱血單純，而且位置偏遠，點知京都咁多娛樂呢？冇事做就會搵酒飲架喇。好似1575年「島津家久上京參訪團期間」，就記錄過佢地日飲夜飲，去到京都更加放肆，呢班薩摩痴線佬真係無酒不歡呢。

註1：燒酎酒，即係日本燒酒，根據1546年葡萄牙商人既筆記，薩摩國當時已經利用白米、土豆煮蒸餾酒，1559年薩摩已有燒酎酒既記載，係此酒最早記載年份，但係當時既酒精度數應該冇今日咁高（今日約為36%-45%以下）

註2：狂言劇，係日本傳統戲劇之一，與能劇既超凡脫俗、重視服裝不同，狂言比較似相聲，以滑稽既台詞呈現一套戲劇，可以話係當時既喜劇，多數飾演神鬼妖怪、動物老人等，表情面具比能劇異常豐富，對音樂、場景既需求較寬鬆，所以節奏輕快有趣，較適合九州班痴線佬。

上文《上井覺兼日記》 節錄

島津家入門條件 - 要飲得

現代既狂言劇

有無近代史

資料出處：

延伸閱讀：《上井覺兼日記》原文 (共1243頁)

島津家的陣中日常

等大家開題分享，近代史特別係二戰時期我唔係太熟

留名
有冇書推薦下

留名支持，個關東篇j 到出血

最近出左一本由台灣人寫既《明智光秀與本能寺之變》
先講述明智光秀生平及早年疑雲，然後再將光秀謀反動機，按照現今各種假說，逐個分析，如果想睇各種本能寺之變既疑團，可以考慮睇睇

不過台灣誠品暫時缺貨，唔知網上書店、香港誠品有貨未

多謝支持呀

出面有巴打講近代史

治部可以集中講戰國史

佢既日本史底蘊深厚

星期一細分下德川本家及松平分家既待遇

留名

我都覺得奇怪
點解有d仔姓松平
好似第七個仔松平忠輝咁
之後被眨為庶人？

Ho ball

治部

德川、松平同為一家，大家都知道江戶幕府既統治者，都係延續德川既姓氏，並限制只有將軍、御三家、御三卿方可沿用德川一姓，其他外家親戚沿用松平氏。我地就溫故知新一下，話說松平家到左第三代松平信光時代，已經鞏固西三河既統治，而且兒孫滿堂，為左方便統治，就將佢地散佈各地，江戶史料《改正三河後風土記》就將三河至今依然存續既家族，歸納為「十八松平」。

佢地根據所屬居城命名，宗家據地係安祥城，就被稱為「安祥松平家」，如此類推，德川家康就係隸屬安祥松平家。

但係，到左德川家康就任後，已經過左差唔多八十年，各家關係亦不如前，反而各自割據，期間三河國因為宗教問題，爆發一揆動亂，部份支持一向宗既親戚對抗家康，所以到1564年三河一揆結束後，德川家康先重新統一松平氏。至於點解姓「德川」，關東英傑傳第515個POST ，以及出面加利既近代史都有介紹，在此不提。

反而大家可能好奇，到底德川家對其他同族既待遇如何呢？首先，德川家既人事管理，出曬名係「做得多，Pay得少」，四天王本多忠勝、井伊直政、榊原康政都係十至十二萬石，元老酒井家卻因為忠次隱居京都，更獲秀吉贈生果金，被家康扣減七成石高收入。「響秀吉地頭都唔返黎？酒井家真係忠心，扣減七成人工做個榜樣啦。」關原之戰後，德川家康手握實權，理應大肆犒勞啦，但我話你聽，身為血汗企業「德川」家臣，就唔駛諗住人工高，三大天王既戰後薪酬如下：

本多忠勝 - 薪酬不變，轉封伊勢桑名，地處伊勢灣要道，控制濃尾平原到京都既水路交通貿易

井伊直政- 加薪4萬石，轉封近江佐和山城，壟斷近江街道，即濃尾平原到京都既主要陸路。不過子孫擁有幕府大老團既職權

榊原康政- 維持不變，原因係要求留守江戶附近

響上述基礎下，大家都有心理準備，即使面對譜代家臣，德川都唔會重酬對待，以親藩（姓德川既）至上，但亦有限制，如「御三家」賜封紀州、尾張、水戶等要地，石高超過30萬，「御三卿」無領地，卻深入幕府統治中樞，以上六家除水戶藩外，都擁有將軍繼承權。

至於德川家康既其他兒子包括結城秀康、松平忠吉、松平忠輝、武田信吉已經過繼出去，但念在親生仔既份上，都俾佢地統治大片土地，不過就要遠離中樞，以鞏固宗家統治。

喂，講咁耐，都仲係德川宗家，其他分家呢？好喇，我就挑選十四個主要分家逐個介紹：

松平分家圖

1. 竹谷松平家 – 德川家強力支持者，一直跟從宗家南征北討，小田原之戰前，家督松平清宗留守河東興國寺城戒備，入關東後賜封兒玉郡八幡山一萬石。關原之戰後轉封到三河吉田藩，加薪至三萬石，但1612年因為後人 - 家清早逝絕後而被廢藩，異母細佬 – 清昌繼承家族，並念在家族貢獻而賜封三河5000石及成為將軍直屬部隊，直到幕末。

2. 形原松平家 – 德川家強力支持者，第五代家督 – 松平家忠活躍於討伐三河一揆、征戰今川家及長篠之戰。到第六代家信時代，入主關東後封上總五井藩5000石。1618-1635年間，先後三遷三河形原藩、攝津高槻、下總佐倉，收入增加至四萬石。第七代康信時，於1649年加薪一萬，轉封丹波國。但係，到左第11代因為享保大飢荒時橫征暴斂，1748年被轉封丹波龜山藩。

3. 大草松平家 – 由第三代松平昌安時起，已經屢次對抗宗家，被時任族長 - 松平清康擊破投降；三河一揆時，第四代松平昌久對抗宗家，被沒收領地及流放，直到第六代松平正親獲赦回歸，擔任家康長子 – 松平信康既直屬部隊，後人響戰場多次立功。第七代於德川秀忠時代加薪至6000石，但1632年被德川忠長既亂象連坐，轉投水戶藩，第九代無子絕後。

4. 五井松平家 – 德川家支持者，隨宗家南征北討，第六代松平伊昌因為死守長篠而立功，賜封下總國2000石，德川家光時代加封下總國海上郡6000石，並成為幕府直屬部隊，直到幕末。

5. 深溝松平家 – 德川家支持者，第二代松平好景對抗豪族吉田氏戰死，之後家族安排到東三河，跟隨酒井忠次；第三代松平伊忠參與多場戰事，長篠之戰時隨酒井忠次偷襲鳶巢山時，因過份深入而戰死。第四代松平家忠獲封武藏國埼玉郡1萬石，之後轉封下總國，1600年西軍突襲伏見城，協防既家忠奮戰而死。因為竹谷松平家絕後，第五代松平忠利接收而轉封吉田藩，加薪至3萬石。深溝一族輾轉遷任，最後響1668年成為肥前島原藩65000石大名。

6. 能見松平家 – 德川家支持者，自第三代起已經參與多場戰役，第四代松平重吉時輔助松平忠輝，並賜封越後三條郡2萬石，但1616年松平忠輝失墜，被秀忠召回並賜封下總關宿藩26000石，家族繼而轉封到遠江、出羽、豐後國，1645年轉封九州豐前國杵築藩，加薪至32000石，直到幕末。

7. 長澤松平家 – 德川家支持者，長篠之戰時第八代松平康忠參與偷襲鳶巢山，之後擔任松平信康重臣，信康死後隱居，後來回投家康。第九代獲封武藏深谷藩10000石，但兩代繼承人早逝，就收左松平忠輝做養子繼任。忠輝因為關原既功勞，賜封越後高田藩75萬石，與結城秀康並列北陸兩大親藩。但係1615年大坂夏之陣，本來要沿大和國進攻，但因為遲到而被家康訓斥，又因為軍令斬殺秀忠近衛，令家康、忠輝父子出現裂痕。家康死後，1616年被德川秀忠藉詞問罪，被沒收領地及流放到伊勢、飛驒、信濃等地，直系自此斷絕，傍系後來轉任到形原郡，人工只有5千石

松平忠輝

8.大給松平家 – 德川家支持者，第六代松平家乘入關東後，獲封上野那波郡1萬石，關原後加封到美濃岩村藩2萬石。呢個分家一直都周圍轉封，直到第11代松平乘佑時期，紮根三河國西尾藩，收入係27000石，直到幕末。

9.瀧脇松平家 – 德川家支持者，第六代松平正勝擔任家康直屬部隊，響大坂夏之陣戰死，由德川秀忠安排形原松平家次子 – 松平重信入贅，之後擔任駿府城代，收入係5000石。到左第八代松平信孝，就成為駿河小島藩10000石大名，直到幕末。

10. 福釜松平家 – 德川家支持者，第四代入關東後擔任下總、武藏國警備領袖長( 大番頭) ，收入1000石，呢個分家雖然參與多場戰事，但相對其他分家，一直都冇大名或直屬部隊既名份，到左1688-1704年間絕後。

11. 櫻井松平家 – 德川家對抗者，初代松平信定趁松平清康被殺，趁亂奪取岡崎城，意圖篡奪宗家，但因為宗家有今川義元撐腰，以及重臣土豪對抗下，松平信定向宗家投降。三河一揆時，第三、四代支持光頭黨，被家康擊敗投降。第五、六代都未夠三十就夭折，期間獲封武藏松山藩10000石，第七代松平忠賴加封到遠江濱松藩，收入50000石。1609年第八代松平忠重因為私鬥被沒收領地，減薪至8000石並擔任德川直屬部隊，捱左12年總算做返大名。家族於1711年轉攝津尼崎藩，收入增至45000石。

12. 東條松平家 – 德川家強力支持者，第三代松平家忠南征北討，坐領三河東條城1萬石，但因為體弱多病早逝，德川家康安排兒子 – 松平忠吉過繼，轉封駿河國沼津城4萬石。入主關東後，加薪至100000石，並坐擁武藏國忍城。關原之戰後，因為打響頭砲並奮戰立功，加封到清洲藩共520000石及就任左近衛中將，統領濃尾平原，可惜七年後舊傷復發，28歲就病逝，家族絕後。

松平忠吉

13. 藤井松平家 – 德川家支持者，關原之戰後賜封常陸土浦藩，收入35000石，本來第三至五代收入飛漲，但第六代松平忠之被沒收領地，由從弟松平信通繼任家督，轉封出羽上山藩，收入回復至35000石。傍系卻水漲船高，響松平忠周時代(1706年)獲封信濃上田藩，出任幕府政權中樞，收入58000石。

14. 松平鄉松平家 – 擔任幕府直屬部隊，直到幕末，收入440石，但好處係守住祠堂。

其實驟眼一睇，德川對呢班親戚都算唔錯，起碼有得做藩主，或者進入幕府中樞，響幕府具備一定地位，其中幾個分家更因為有家康既親生仔入籍而水漲船高。即使曾經對抗自己，只要歸順都可以分到一杯羹。

實際上，德川幕府呢種分封方法，就係將親族化整為零，充當中央屏障，另外德川家康對呢班親戚其實不太放心，而家你見到十四松平，但當年分封既點止咁少？只係剷除左班唔聽話既，所以要彰顯自己既族長地位，自然要分得咁細。

「德川、松平，大家一場親戚，唔駛分咁細既。」松平一族道。

「我地關係咁疏，一場親戚有時仲難聽過講粗口。」德川幕府反擊。

今次太咬文嚼字，跟書教學，敬請見諒喇

有冇南北朝時代歷史簡介
好似同戰國時代一樣都係立立亂

好帖留名

胡煒權個本？佢香港人黎
博客來有貨的

係呀，真估唔到，星期五睇睇有冇得買先

治部有無預告？

我被朋友投訴追post難，有咩blog適合整合
Google Doc建唔建議？

fb page唔得咩？

FB page查找冇咁方便，Blog既轉接會更好
等我研究一下先

出書咪得

我只係皮毛級數，搬運工一名
與真正研究既神級專家比，仲未到出既時候
要出都可能係抽史料寫小說

二次元創作？

治部會寫小說架？

轉載預告

織田信長：竹千代，難得你今日黎安土城，我又點會待薄你呢？酒菜已經準備好了，光頭，快同我上菜！

德川家康：誠惶誠恐，怎敢要求信長大人厚待在下？嗯？條魚幾新鮮，一點也不腥臭，而其他菜色都唔錯

織田信長：當然，近畿食物豐富，好好享用喇

明智光秀：（殺左你，安土既菜譜、美食都屬於我架喇）

本能寺之變

我講過本能寺喇

橫越伊賀？

定講信長點屌鳩光頭？？？

我可能星期一先update到，因為呢排病左

保重身體，唔好食柿

Take care

留名待丁

猴子寄畀茶茶既信展出

近期發現既文書黎，少有記載秀吉與茶茶既關係，睇得出秀吉幾寵愛佢，話曬都生過兩個仔 （鶴松、秀賴）

唔記得睇邊度講話茶茶個樣似佢媽媽市姬，所以秀吉特別鍾意佢

但係淺井三姊妹除左阿初，其他兩個性格都⋯
最「極品」一定係阿江，我盡量試下搵資料講

聽講德川秀忠好怕佢

出身名門，經歷三次婚姻，姊妹都係舉足輕重，秀忠又點會唔驚？有流傳過阿江妒忌心重，秀忠唔敢納側室，但事實是否如此？再等我搵搵先

不過德川家光、阿江既母子關係就太差了

家光係咪秀忠生既都成疑問
春日局同家康

呢個疑點同秀賴有十萬個爸爸一樣奇怪，卻頂癮到可以一直成為笑點

LM

笑左
但春日局作為家光奶媽可以踩天皇場，重可以做埋大奧揸fit人又真係有d奇怪，如果無人授權佢邊敢

大奧與春日局又係一個日本既女性傳奇，日本一向家事由正室夫人管，武將大名盡量不插手，主張「男主外，女主內」，春日局係犀利到將主內權擴大，變成幕府格局既後宮

或者係德川家光報答春日局多年支持吧，以上盡為我從大奧既第一印象。

想睇返大奧...

有冇飛鳥時代同奈良時代既歷史講下

只怪我當年讀書唔專心，呢部分唔熟，求高手賜教

想當年tvb播個陣覺得好悶

想知邊度讀可以讀到飛鳥時代同奈良時代？

我都係睇日本通史
有人叫我睇吾妻鏡、古事記，當故事書睇，但不了
雖然以前睇曬成本《源氏物語》（文學小說，非史話），但而家冇咁多時間耐性

各位讀者，歡迎收睇我地既「信長之飲食」，大家都應該聽過明智光秀謀反，其中一個假想出處宴會失職。1582年5月15日，德川家康去安土城拜會織田信長，咁大家戰友一場，信長當然想款待對方，就委託光秀負責食物，之後發生咩事，大家都清楚吧？但係，到底宴會飲食內容係咩，大家又知唔知呢？

今日，我地就為大家介紹宴會菜單，係由江戶時代國學專家 - 塙保己一編集記錄，出處係《續群書類從》第23輯下 武家部，內容就係5月15-16日既午、晚膳內容。睇之前，我地先同大家講解，日本大名飲宴流行一餐上五輪料理，最後仲有甜品，聽落又幾似法國菜啊？在之前，我要多謝台灣一位網友用心將菜單翻譯，陣間補返出處。事不而遲，我地逐日條列菜色！

安土御膳節錄

5月15日洗塵宴
本膳（第一輪）：焯水章魚、燒鯛魚、蔬菜麵鼓湯、生鯉魚絲拌山葵、醃漬白蘿蔔、鮒壽司、米飯

二膳（第二輪）：鹽漬香魚內臟卵、燒鰻魚、海鞘冷湯、包山藥乾海參、鮑魚、照燒海鰻魚、鯉魚湯

三膳：烤野雞、鹽漬薄切鶴肉加山藥湯、梭子蟹、辣辛螺刺身、鱸魚湯

與膳：卷魷魚乾、茄子鷸肉卷、鯽魚湯(琵琶湖特產)、椎茸

五膳：鯧魚刺身、鴨肉湯、灸烤昆布條

御菓子（甜品）：豆飴、美濃柿乾、花形昆布及裝飾用花

5月15日晚餐

本膳：燉煮料理三品、日本熱梅酒撈魚絲(包括魷魚、鮑魚)、香魚壽司、鯛魚、米飯

二膳：鮑魚乾切片、牛尾魚湯、酒粕醃蔬菜(奈良漬)

三膳：鮑魚切片、鯛魚、醋煮鰹魚、海參切塊、青葡萄裝飾及部份不明

參考圖

5月16日早餐

本膳：燒鰻魚、鹽燒鱒魚(近江特產)、芋頭牛蒡麵鼓湯、生鯽魚片配醋及煎酒、土當歸、鹽漬海參內臟、米飯

二膳：燒雲雀、比目魚、鯛魚湯、灸燒鱈魚、味噌燒麵筋、墨魚、燒茄子冷湯

三膳：鹽漬三文魚、新鮮狩獵雁肉湯、魚板香魚及醋牛蒡拼盤、杉木板盛肉拼盤、雞冠紫菜

四膳：大海鰻包海藻絲、淡路卷貝、肉碎山藥、灸燒鯛魚碎、鱸魚刺身配蓼醋、串燒魚漿丸、象拔蚌

甜品：紅豆饅頭、山藥、美濃柿乾、油炸麵筋、琵琶果

5月16日晚餐

本膳：鹽漬三文魚、青豆雁肉、灸烤魚鳥肉、煎酒醋混魚乾、茶泡飯、醃白蘿蔔、鯛魚魚鬆、魚漿串燒

二膳：烏魚子、焯水章魚及蠑螺、海味混湯、鳥魚肉串燒、鰹魚醋片搭水母

三膳：山椒海鰻、竹筍天鵝肉拼盤、生鯽魚肉、鹽乾鮑魚薄片、鯉魚麵鼓湯

四膳：鯡魚卵巢、燒鳥砂囊、蒼鷺肉麵鼓湯、酒醋拌薄片瓜

五膳：燒鷸、鯨魚湯、卷貝

甜品：羊羹、栗子乾、胡桃、和菓子饅頭、花形昆布、水飴糯米、熨斗鮑

點心：蒸麵粉類、海苔類、豆腐類、香菇等食物，有生薑、杏仁及山椒粉佐料

參考圖
--------------------------------------------------------------------

好喇，睇完上述菜單之後，大家應該都會問：「點解冇豬、牛既？」咁係有原因既，日本係一個咩國家？島國嘛，四面環海，附近仲有暖流經過，海產資源豐富，所以魚、海產類係必備既。

而且在古日本，豬、牛、雞呢類畜牧動物，對農民百姓黎講，係重要既生產力，價值不霏，冇理由為左果腹，殺死生產工具，因此農民多以蔬菜米飯為主食，亦會四處採集。至於較有地位既人，室町時代後以「三鳥五魚」為主食，三鳥係「鶴、雉雞及雁」，五魚係「鯉、鯛、鱸、比目魚、鯊」。呢度我就黎個推斷，可能舊時日本只有高級既人，方能輕易享用飛鳥及魚，百姓以蔬菜為主食，蛋白質不及豬牛等現代肉食豐富，因此身高較現代人矮一截。

關於織田信長既菜單，話說名古屋近日有間料理店為配合城內展覽，就參照上述菜單，重現部份菜色共十七品，一位收3800日圓(約為266港元)，如果要試，就要提前三日預約，如果呢排去名古屋既朋友，可以去體驗一下信長公既口味啦。

德川美術館 信長御膳清單節錄

資料來源
天正十年 信長招待家康的「饗応膳」菜單

附註：歧阜亦有信長御膳餐，每份5000日圓(350港元)

好撚肚餓

睇完好肚餓

btw唔係信長話光頭準備既魚發臭所以革佢職咩？

係呀，但亦有講法係家康少食鯽魚，所以話臭，信長落唔到台唯有搵光秀算帳

佢地唔食午餐定自己出去揾野食

日本人響平安到江戶中期之前，習慣一日食兩餐，高階家庭既份量可媲美今日既三餐。戰國時代因長年作戰既關係，武士消耗太多體力，所以作戰期間會一日三餐，平日維持兩餐

可唔可以查到呢餐洗費幾多？

日本戰國，唔係淨係食日之丸便當㗎咩

正Post

出外打仗食茶泡飯（食材溝熱茶拌飯）， 又或者係用米飯包食材（昆布、海帶、紫菜），整成手卷食用，方便攜帶保存。又有人會拎食材，即場用麵鼓湯煮食，以補充水份；其實今日食既卷物、壽司概念，都係戰國時代粗食習俗下誕生，經後世再改進而成。

講完打仗，講平時正餐，當時農民食飯好簡單，就係細碗米飯加舊蘿蔔；武士就可以加條魚仔，再有錢少少既家庭，都只係多碟配菜及湯，所以安土御膳係極為高貴，一餐起碼洗百幾個碗碟。

吉川廣家：我軍在享用便當，並非真係飯盒，只係食飯既通稱。

今日係華御結買左個明太子沙律飯團，味道幾有係日本個陣既感覺

我聽d人講都話好食

樓主有冇上過呢個網？
都幾有趣

我既BB班網站，當然有上
而家搵緊日本既歷史雜誌、專題站

推一個

旅遊資訊：今年係伊達政宗450周年誕辰，仙台市推出伊達政宗紀念乘車卡，發售時間係7月15日至12月31日，數量有限啊

我10月上仙台

買返幾套返黎

留念

幸村都係450誕生
好似無咩慶祝

治部黎邊會唔會再講下其他史料？

呢排有事做冇更新，我諗下講咩先

好似今年會有套関ヶ原上映

日本好似月尾就上畫喇，香港應該好難有得睇

有有村架純
好想睇

最近日本公開左一封關於桶狹間之戰既新史料，發現陣亡名單包括近江六角家約二百將士，而家有待考究。

如果係真，即係話信長響1560年，即真正通說上洛前（1569年）九年已經透過幕府，聯絡近江勢力，而桶狹間亦有可能唔係織田孤軍作戰，牽涉範圍更廣

咁神通廣大，定其實係今川家聯絡六角家助戰？

六角家名單隸屬織田軍陣中，不過呢份資料出於江戶時代，叫《桶狹間合戰討死者書上》，僅列陣亡人數。背後引申既地方包括聯合幕府、地區戰略等僅屬推測，並非證據。戰國史出名今日的我打倒昨日的我

d史料實在太多太散......

宜家先睇到個post
留名先

係時候要上水報平安
目前進度：
戰國點將錄
第一位 40%
第二位 0%
第三位 0%

打多幾個先正式上載
以下為候選名單，或者有增減

有安國寺，宇喜多，官兵衛同立花

我始終相信治部會繼續

我呢排走左去做義工，所以冇按Schedule

咩義工要你出手

水攻忍城

今次係水攻濠鏡城

天誅

原來三成係澳門巴

頂竟然用天誅形容

三分天災七分人禍喇

香港好快步澳門後塵

治部，你老細，豐太閣有言：多難可興邦呀！

仲要識得引用太閤大人既說話
你真係留心聽書

治部 一切安好？

睇黎我第一個人設定既難度稍高
尼子經久牽涉範圍非常廣泛，請再等我一段時間

慢慢啦治部

戰國點將錄
「西國謀聖」 - 尼子經久 (上)

尼子經久 (大河劇 - 《毛利元就》劇照)

講解呢位人物前，我地先交待室町後期守護、守護代之間既關係，當時日本有多個武家名門被冊封為各小國既「守護」，代表佢擁有當地既統治權，由於呢班名門受封既地點分散，所以會委任當地既名門、豪族擔當「守護代」，為佢打理一國事務，收取稅務。簡單咁講，「守護」係區域CEO，而「守護代」就係某區域既總經理。

尼子家係山陰道出雲國既名門，當地守護係京極家，而尼子家係京極家既分家，發跡地係近江郡尼子鄉，所以就改姓「尼子」，14世紀時被安排到出雲國擔任「守護代」。「應仁之亂」期間，出雲國人包括松田、三澤氏被山名家煽動而發起叛亂，時任守護代，即本篇主角既父親 - 尼子清定鎮壓叛徒、擊退山名家，幕府因為呢番功勞，就讓尼子家得到更大既自主權，可以號令當地土豪。

而本篇主角 - 尼子經久既時代，老細叫京極政經，掌管出雲、近江、隱岐、飛驒等國，以近江為中心。尼子經久於1458年出生，係尼子家長子嫡孫，16歲到京極家做人質，得到老細贈名「經」字，然後響京都渡過五年人質生活。

1478年，老豆退位讓賢，尼子經久繼任守護代，當時「應仁之亂」剛下惟幕，守護京極家因亂而日漸衰退，尼子經久野心勃勃，想趁機自立，開始拉攏出雲國土豪建立勢力，1482年更拒絕向幕府上繳稅收，呢鋪真係辣著幕府了，安排京極政經討伐尼子家，更宣佈褫奪守護代職務。

1483年，京極政經聯合出雲國土豪，包括尼子家既死對頭 - 三澤氏進攻居城 - 月山富田城，經久知道呢鋪玩大左喇，就響1484年主動投降，事後被放逐出境。因為輕狂而失去一切，尼子經久回憶起呢段往事時，亦不禁感嘆：「不敢想像，呢個係我年輕時犯下既錯誤。」當時經久係26歲。

但係尼子經久並無就此卻步，反而計劃復國，期間拉攏舊部，以及西部既國人包括山中、龜井、真木氏等，密謀兩年之後(1486年)，機會終於來了！經久收買一個叫做「鉢屋眾賀麻黨」既忍者集團，趁住月山富田城舉行新年慶典，開放表演團體入場時，喬裝混入團隊之中，乘著節慶與幾十位家臣火燒月山富田城各個據點，令城內一片混亂，尼子經久趁亂復奪城池，高調宣佈：「我地尼子家先係出雲國真正既主人！」

月山富田城 構想圖

雖然攞返座城，但依然四面受敵，最大敵人係鄰近既三澤為國，兩軍實力相當，尼子經久就心生一計，召喚山中勝重道：「勝重，你係我最親近既家臣，呢件事只有你做到，而家我要打你一身，再踢你出城！」

就咁樣，尼子家重臣 - 山中勝重被逐出境，投靠三澤氏，更流傳勝重老母、妻房被尼子經久嚴刑拷問，生活困苦。1488年，山中勝重得到三澤為國信任後，主動提出討伐尼子家，表示自己搭曬線人，一戰可破，於是三澤氏派兵進攻，由山中勝重帶路。走到半路，山中勝重突然消失，尼子軍伏兵從四面殺出，將三澤氏殺個措手不及，尼子經久笑道：「蠢材，山中勝重係我派出既臥底！三澤軍，你地到此為止了！」（註：以上記載於《陰德太平記》(註1)）

尼子軍擊敗三澤軍後，乘勝追擊，三澤氏不敵投降，其他敵對國人包括赤穴、三刀屋氏亦望風歸順，自此尼子經久成為出雲最大勢力。雖然如此，但經久依然被視為京極家叛徒，故未有大義名份，不過幾年之後，機會終於來了！

話說京極家自1486年起，分別由京極政經、京極高清兩派爭奪家督，政經兩年後在近江失利，不過一年後反敗高清，將其逐出近江。然而，政經後來因為得罪將軍 - 足利義材而被褫奪家督職位。1493年明應政變，足利義材失勢，政經就聯合六角家反攻，卻被高清打敗，大約在1500年左右逃往出雲國。

尼子經久趁機與京極政經修好，讓對方在出雲渡過餘生。1508年京極政經將個孫託付俾經久後逝世，雖然尚未成為守護，但尼子家已掌握出雲國實權。不過，尼子家既家臣系統，主要係當地國人向其投誠，因此仍有反抗勢力，當中包括西部既鹽治氏、宍道氏等等；同時，佢著手建設著名神社 - 出雲大社既禮拜堂等。

出雲大社 - 正宮及禮拜堂原圖及復原圖, 禮拜堂在1953年因為火災被燒毀, 1959年集資重建

1511年，西國最大勢力 - 大內義興趁京都爆發細川家內亂，就聯合西國勢力一同擁護流亡將軍 - 足利義稙（義材）進軍京都，尼子經久亦參與其中，細川內亂既當事人之一 - 細川高國為打倒政敵而加入大內軍。8月，西國勢力響京都船岡山戰勝，足利義稙復辟，大內義興、細川高國就留守京都，經久既次子、三子分別獲賜偏諱，改名「尼子國久」、「尼子興久」。

尼子經久響京都既時間不長，所以唔會講大內義興上京既事，經久響戰後回歸國內，準備向外擴張，而最大敵人莫過於昔日既戰友，1512年開始籠絡各地反大內勢力，向安藝、石見、備中、備後、伯耆國伸手，但未正式對抗大內家。

西國國人分佈圖

1512年，尼子經久籠絡備後既古志為信、備中既新見國經。
1513年，從弟 - 尼子久幸進攻伯耆，與當地國人 - 南條宗勝在羽衣石城交手。
1515年，安藝國人 - 武田元繁趁嚴島神社繼承之爭，決定對外擴張，便從京都返國，休去大內家出身既正室，與尼子久幸既女兒結為姻親，自此成為尼子家在安藝既最大勢力，積極向從屬大內家既毛利、吉川等勢力侵略，不過響攻打己斐城時，被吉川、毛利聯手攻陷重鎮 - 有田城。

1517年，大內義興因為經久侵擾，加上京都諸事生變，決定準備返回西國。同時，武田元繁趁毛利興元在去年病逝，繼任既毛利幸松丸年幼，趁佢病攞佢命，就響10月聯合熊谷氏等包圍有田城，點知熊谷元直被毛利軍射死，武田元繁親率大軍迎擊，卻在渡河時被毛利、吉川聯軍射殺，當時領導聯軍既人，就係毛利現任監護人之一 - 多比治元就，亦即係聞名後世既毛利元就。

同時，備中既新見國經響尼子支持下，攻打親大內勢力三村氏，

1518年，尼子經久先安排三子 - 興久成為鹽治氏養子，自此改名「鹽治興久」，將呢個麻煩家族收納帳下，完全控制出雲國。此時大內義興因為響京都失利，又聽聞西國多變，計劃打道回府，尼子經久亦正式向鄰國擴張，石見、安藝、備後等國人戒慎恐懼，毛利家盟友 - 吉川氏借姻親關係，向尼子家率先投誠。同年8月，尼子經久向備後國進軍，與包括毛利、小早川、三吉等在地勢力交手。

此時出雲國人 - 櫻井宗的趁尼子經久遠去，舉兵反叛，經久、政久父子在9月回國鎮壓，計劃圍城打長期戰。尼子政久響圍城時吹笛鼓舞士氣，吸引守軍注意，被人順住聲音，一箭穿喉而死。長子戰死，尼子經久悲憤不已，安排次子國久強攻城池，並將櫻井宗的一族慘殺。

10月，大內義興終於返到周防國，準備與尼子經久正式交手，西國雙雄決戰一觸即發。

西國雙雄勢力 (僅供參考)

西國雙雄決戰、尼子經久晚年第日再貼

關於尼子政久既死，有1513/1518兩說

久しぶり

推上水先

上年先去完 伏見城

想問"太守"呢個係雅稱，⼀⼂⼂

巴打搵次講ねね様丫
身為女人我好佩服佢可以令秀吉咁尊敬佢

一國領導叫守護，如果掌管多個國，就會通稱「x州/x國太守」（其實都冇明定），例如今川義元、大內義興、尼子經久身兼數國守護

北政所大人一向顧及各方，所以關原時無直接出面，即使我、仆街仔福島請求也好，都冇接受

但係或多或少係佢唔肯出面支持斬殺烏龜令到其他牆頭草歸左第2邊

巴打介唔介意講吓係關東英傑傳個度俾你唔小心skip左既風魔小太郎
上次去日本時去左個風魔cafe幾得意

fb既史檔都介紹尼子經久

多謝推介，意外發現好野

冇問題，我本來就打算補返
等尼子經久下篇結束後先

巴打你戰國個post有無開blog之類做整合，容易啲睇

btw依幾日又炒返起本能寺之變光秀復興幕府説 班香港傳媒求其報道吹水話本能寺之謎解左，但成件事擺明望文生義

我周末試下搵個Blog寫
有blog可以隨時修改返，都應該要架喇

有得分類既blog比較好

治部有冇興趣分享下你對油郎道三既睇法?

對佢不熟，只知大概而不知甚解，應該唔會分享

幾時出埋下篇？

預計聽晚

隨著大內、尼子兩雄激戰，夾在中間的安藝、石見兩國頓成主戰場，被迫表態選擇支持何方。1521年左右，尼子經久的影響力席捲整個安藝，國人大多望風歸順，作為最大勢力的毛利家亦被威脅，被迫轉投尼子，更被對方迫令殺死已退隱的家老 - 坂廣時，以及將兩名重臣送往出雲做人質，以換取對方信任，是毛利投尼子家的第一滴血。

大內家亦積極收復安藝失地，於1522年一度奪回嚴島神社及重鎮 - 鏡山城，但係尼子家亦開始動真格。1523年6月，尼子經久進攻鏡山城，並要求旗下安藝國人參戰，時年9歲既毛利家督 - 毛利幸松丸亦被要求出席，作為監護人既元就亦隨陣。但係，呢個安藝重鎮不易攻破，多治比元就利誘城主伯父 - 藏田直信叛變，最終響裏應外合下攻破鏡山城，城主藏田房信自殺，換取軍民平安。

多治比元就策略高明，卻擅自行動，早被尼子經久察覺，便故意在論功行賞時下令處死藏田直信，元就諫議：「藏田直信叛變，因為我答應保佢平安，並授與領地，人心歸附不是更好嗎？」

「歸附？年輕人(當時元就26歲，尼子經久65歲)，歸附的到底是我，還是毛利家呢？鏡山城係重鎮，既然有前科，豈能留之？」藏田直信被處死後，尼子經久故意邀請毛利幸松丸參與首級檢驗，年幼既幸松丸睇見猙獰既死相後，被嚇得倉皇失色，一個月後病逝，係毛利家既第二滴血。而多治比元就在家臣團署名推舉下，成為新任家督，「西國謀神」毛利元就正式誕生。

由於找不到元就年輕圖, 只好沿用《戰國無雙》

尼子經久忌憚元就，派龜井秀綱接近元就從弟 - 相合元綱，計劃扶植其為毛利家督，令對方忠心於己，並商議暗殺元就既計劃，然而在1524年4月，毛利元就急襲相合元綱，對方被殺個措手不及，當場陣亡。毛利元就得悉原委後，對尼子經久存有芥蒂，開始計劃叛離。

除左安藝外，尼子家響各地都有戰場，首先係東邊既伯耆國，之前忽略了，尼子家早於1506年就插手當地，扶植山名澄之爭奪守護，最終獲勝並安排尼子晴久就任守護代，變相建立傀儡政權。隨後，尼子家攏絡西部既日野郡，當地係重要鐵產地，以及進出備前、備中、美作國之要地，早有記載1524年已對當地直轄管治。然後，通說1524年5月尼子經久以閃電戰殺入伯耆，將山名澄之、南條宗勝等反對勢力逐出伯耆，俗稱「大永五月崩」，但實情是伯耆東部依然係山名、南條控制，聯合對抗尼子家，直到經久死後為止。

同年7月，趁尼子遠征伯耆，大內義隆、陶興房率25000兵進軍安藝，兵分兩路進攻櫻尾城、佐東銀山城，意圖收復失地，尼子旗下既武田光和、友田興藤死守兩地，前者在銀山城死守，令大內軍難以得手。尼子經久接到毛利元就既通報後，派牛尾幸清、龜井秀綱、河副常重等人救援銀山城，響毛利元就獻策下，尼子軍夜襲大內本陣，殺得大內軍倉皇撤退，但櫻尾城既友田興藤卻於10月投降。

1525年4月，陶興房再度入侵安藝國，今次唔選擇強攻，而係籠絡當地國人，毛利元就認為大內家做靠山，可助其擴大勢力，加上與尼子家既舊恨，就決心叛離，並游說天野興定投降，獲賜吉田郡山城西南部地區。

1527年3月，陶興房向安藝、備後進攻，降伏阿曾沼氏，並利誘白井氏倒戈，成功將廣島灣控制。為此，尼子經久7月親自南下，卻在備後細澤山擊破大內軍，但係大內派既山內直通最終拉攏和智氏叛變。隨著國人倒戈、連戰失利，加上大內家聯合山名澄之夾擊，尼子家響西國陷入苦戰。不過1528年12月，隨著大內義興病逝，大內軍退回本國，備後國人重投尼子懷抱，舒緩三年來既困局。

1530年，尼子經久三子 - 鹽治興久以養子身份，就任鹽治氏家督後，籠絡出雲西、南及備後北部國人，其中以三澤氏、多賀氏等昔日敵人為主，鹽治興久於該年背叛經久，有關背叛離由眾多，一說係不滿經久出兵過多(《出雲鹽治誌》)，但又有軍記物指：鹽治興久要求加封龜井秀綱既土地不果，而起兵謀反，雖然原因不準確，但尼子經久未能鞏固西部國人，係不爭事實。

鹽治興久聯絡大內家，向尼子家謀反，參與勢力包括出雲大社、鰐淵寺、三澤氏、多賀氏，以及備後山內氏等，尼子經久費盡心思，以新宮黨為首積極奮戰下，兩年便鎮壓內亂，鹽治興久逃到備後山內家避難。但係，由於大內、尼子兩家都轉戰他方，忽略安藝國發展，被毛利元就乘機坐大，1530年更將石見國親尼子派 - 高橋氏擊潰。

鎮壓動亂後，尼子經久亦逐漸淡出，軍務主要由新宮黨、尼子晴久負責，1532年晴久向東進攻美作國，但係被西部既三浦氏擊退。1534年，尼子晴久進攻備後國，要求山內家交出鹽治興久，否則城毀人亡，鹽治興久不想連累外父，便切腹自殺，終年38歲。由於興久之死，山內氏一年後與毛利家互通婚約，並協助昔日政敵 - 渡邊家回歸毛利，令備後、安藝兩大勢力和睦。

1536年初，尼子經久、晴久進攻備後國，攻破山內氏居城，迫山內直通退隱，再將其孫子 - 山內隆通繼承家業，將山內家納入旗下。自此，備後國國人幾乎歸順尼子，只餘下三吉氏等親大內、毛利勢力。同年，尼子、大內兩家爭奪石見多年，終於出現變化，東部國人 - 佐波隆連繼任後投靠尼子，石見國呈現東、西割據局面，加上石見銀山於4年前被發掘，兩家更積極搶佔當地。

安藝國方面，平賀氏為投靠大內、尼子一事內訌，成為西國雙雄亂入根據，尼子晴久打敗大內軍，趁機佔領備後北部、安藝山縣郡（西北部）等地區。隨著晴久表現日漸出眾，尼子經久於1537年讓出家督，正式退居幕後。尼子晴久上任之後，積極奪取石見銀山，然後由於京都出現光頭黨動亂，尼子家計劃上京並發起東征，向美作、備前、備中、播磨國進攻。

有關晴久東征過程，將列舉如下：
美作國：1537年攻打井之內城，並與三浦、草刈等國人持續交手，成功拉攏東部後藤氏加入。
備前國：1537年南下，浦上、赤松兩家一時和睦，堅拒尼子家，然而1539年浦上、赤松兩家兵敗，浦上政宗退堺港、赤松政村退走淡路島。
備中國：尼子家支持新見氏、庄氏等勢力，力壓親毛利既三村氏
播磨國：1539年攻陷西部既龍野城，並拉攏別所就治、明石氏等勢力

晴久兩年間既遠征戰績彪炳，簡直意氣風發，不過顧此失彼，石見銀山落入大內家手中。1539年1月，安藝武田光和病逝，大內、毛利趁機進攻佐東銀山城，由於繼任人 - 武田信實逃亡若狹國，尼子家決定藉此進攻安藝，意圖威脅國人，打倒大內、毛利家既戰略。為此，尼子晴久選擇以吉田郡山城為主要目標，尼子久幸認為大內、毛利強勢，不能輕舉妄動，反被晴久指責膽怯。

郡山城之戰前，西國勢力圖

1540年6月，新宮黨先沿備後國入侵安藝，但被毛利旗下既宍戶隆家於祝屋城擊退。為此，尼子晴久在8月號令出雲、石見、伯耆、備前、備中、備後、安藝、美作等國人參戰，率兵共三萬人兵分石見、備後兩路，向吉田郡山城進攻，可謂傾盡全國之力。

毛利元就率領軍民八千死守郡山城，向大內求援，並得到小早川、天野、宍戶等盟友幫忙，雖然贏得多場小戰，但尼子軍依然有壓倒性優勢。不過在10月於青山土取場既戰鬥時，毛利元就以伏兵擊潰尼子軍，更斬殺至少500人，令尼子軍轉向持久戰。

11月，以陶隆房為首既大內援軍經嚴島神社，參拜後趕赴郡山城，12月接近戰場，雙方約定於1月與尼子軍決戰。1541年1月，毛利軍出城突擊，與吉川興經既部隊激戰，同時大內軍從背後突襲尼子軍本陣，釀成混亂，尼子久幸奮戰而死，雙方激戰一日後不分勝負，各自收兵，傷亡人數相若。

雖然係不分勝負，但包圍多時早已損耗士氣，加上大內、毛利夾擊下，尼子晴久知道毫無勝算，下令從郡山城撤退。戰後，各地國人見尼子勢弱、大內強勢，開始萌生叛意，安藝國人友田氏、武田氏相繼滅亡，平賀氏叛投大內，１年後包括吉川、三澤、三刀屋、山內、多賀山等13個國人勢力亦背叛尼子家。

毛利元就：垃圾不管來多少，多是垃圾

隱居既尼子經久聽到敗訊後，感嘆一聲：「看來我死後，西國會係毛利元就呢個小子既天下了。」1541年11月，西國「謀聖」尼子經久病逝，終年84歲，早年以策略復興家業、統一出雲，到後來與大內抗衡、威壓山陰、山陽道國人勢力，令尼子伸手遍及十一國，因此被後世誇稱為「十一國太守」。

只是，長江後浪推前浪，尼子經久死後，雖然晴久仍維持七國領地，但誅殺新宮黨，以及國人相繼離叛後，埋下左尼子滅亡既禍根。後來毛利元就在嚴島之戰，奇跡地擊敗陶晴賢，取代大內成為西國之雄，此消彼長之下，尼子敗象漸呈。

就算經久聰明一生，亦想不到滅亡家業既，竟然在鏡山城那位意氣風發既年輕人。

尼子經久 (信長之野望 概念圖)

完成尼子經久後，你有以下選擇

A. 留在出雲
B. 前往石見
C. 前往安藝
D. 前往伯耆
E. 前往備前

答案係C呀 C呀

去備前搵埋中國果條智將

留係出雲講埋尼子家滅亡先喇

目前出雲、安藝、備前各一票

去九州，搵西國無雙

去隱岐得唔得

是咁的，訪問完經久後，我得到一張隱岐船票。抵達當地後，我試圖尋找理想訪問對象，點知空無一人，鄰居同我講：「佢返左去出雲了。」

A

出雲暫時領先

E

過埋今晚就結案

要拉要票告急

你既安藝

點票結束
既然備前、出雲同票
兩邊都咁多，當打和啦super

即係講邊？

次回人物預告

山中幸盛？

留返係尼子家

是咁的，本來我已接到通告，要動身前往備前
點知去到尼子十旗 - 牛尾城時，遇到呢位人兄阻截

=佢 =我

「你寫完上篇，冇理由唔寫下篇吧？」

「經久閣下我寫完喇？」

「唔係經久，係我！未做完野就想收工？備前、出雲兩大條件，我都符合曬，寫埋先準走，人黎！封鎖國境！」

「我屌 」

治部幾時更新

山陰八國守護 - 尼子晴久

關於尼子晴久既前期事跡，由於在尼子經久已大致介紹，因此我地由1541年吉田郡山城戰敗、國人爭相叛離繼續。1541年11月尼子經久病逝，晴久在一個月才獲得將軍 - 足利義晴偏諱，正式改名「晴久」（在此之前，佢叫尼子詮久）。

意圖重拾軍威既晴久，挑選左美作國做目標，但因當地勢力 - 三浦氏頑抗而未能得手；備中國三村家親亦趁機起兵，攻打尼子派既庄元資。趁尼子軍威失墜、國人離散，加上周邊國人請求下，大內義隆接納陶隆房既建議，於1542年1月11日宣佈遠征出雲國，並響一星期後在嚴島神社參拜，祈求成功。

大內軍出征，周防、安藝、石見、備後國人全部響應，大內軍人數轉眼增至四萬五千人，比尼子遠征吉田郡山城還要多，大軍沿經安藝、石見，由西邊殺入出雲國 - 「尼子十旗」既赤穴城，距離出征已有五個月(1542年6月)。赤穴城成為第一個箭靶，響毛利元就既攻略下，城主赤穴光清不敵陣亡。 10月大內軍殺向「尼子十旗」三刀屋城，由於城主三刀屋久扶早已叛變，故遠征部隊沒有太大阻力，並響路上避寒過冬。

大內、毛利出雲遠征路線

1543年1月，大內軍抵達月山富田城，一個月後於毗鄰既京羅木山設大本營，能夠一窺城內。雖然大內軍人數眾多，但眼前畢竟係五大山城，因此就進攻與否有激烈爭辯，最終大內義隆採納陶隆房既建議，向富田城強攻。3月14日，毛利元就率軍由菅谷口進攻，分隊更抵達城下，然而富田城固若金湯，只好在附近駐紮。點知到左3月下旬，尼子晴久乘著暴雨突襲毛利軍，將分隊殺個措手不及，不過毛利元就及時救援，最終不分勝負。

月山富田城之戰 佈陣大略圖

直到4月為止，出征至今已有一年，富田城仍屹立不倒，尼子軍更在鹽谷口戰勝大內軍，國人對膠著既戰況感到厭倦，士氣消耗殆盡。下旬，去年背叛尼子既十三名國人，除左三吉廣隆外全體陣前倒戈，令大內軍陷入混亂，大內義隆明白久戰無用，響5月7日宣告撤退，並且與養子 - 大內晴持兵分兩路，而毛利元就被安排殿後。

「一場來到，我都未設宴款待，就想暗自離場？」尼子晴久把握機會，追殺撤退既大內軍，大內義隆因為先行並從陸路撤退，5月24日已返回周防國；然而，大內晴持就不幸了，當佢抵達出雲浦時，打算從海路撤退時，尼子軍從背後殺到，大內晴持雖然順利登船，卻因為場面混亂，造成船隻失衡翻轉，當場溺死，終年20歲，大內家頓失首席繼承人。

至於殿後既毛利元就，情況亦非常危峻，因為吉川興經倒戈尼子，截斷後方補給路線，只能從西北面沿著宍道湖南岸撤退，再經石見國撤退，但路上卻遭遇尼子軍伏兵，傷亡慘重，毛利元就響血肉長城下脫險，勉強重整戰力，但係去到石見國降露坂時，再被尼子軍伏擊，毛利元就、毛利隆元父子本有戰死打算，不過家臣渡邊通主動與元就交換盔甲，再與六名勇士殺入陣中，最終毛利元就父子成功脫險，渡邊通等七騎奮戰陣亡。

七騎坂事跡

月山富田城之戰，以尼子軍勝利告終，大內義隆因為喪子而一蹶不振，傳統大大名開始衰落。尼子晴久先趁機驅逐國內叛徒，將經久年代遺留既西部問題解決，方便直接統治。又於7月攻打石見，將資源豐饒既石見銀山納為囊中物。另外，尼子晴久策反備後國人 - 山名理興，意圖收拾備後既大內派勢力，不過被毛利元就一度擊退，隨後死守神邊城，與毛利長期抗戰。

所謂「置之死地而後生」，尼子晴久於1544年2月向美作國進軍，收服中村、後藤等國人，但面對高田城既三浦貞久，依然未能順利得手；同時，隨著晴久在東伯耆積極活動，因幡守護 - 山名誠通為對抗但馬山名家，主動接受晴久偏諱，改名「山名晴通」，向尼子家投誠。

同時，「新宮黨」尼子國久出兵備後，進攻北部既比叡尾山城，準備清算叛徒 - 三吉廣隆，毛利元就派兒玉就忠、福原貞俊支援，被尼子國久於7月28日乘霧突襲戰敗，不過三吉廣隆隔日突襲尼子軍，扳回一城，成功令對方撤退。10月，尼子國久重返備後國，攻打小早川氏卻無功而還。

比叡尾山城既事跡大要

1546年6月，伯耆國人 - 南條宗勝響東部糾合反尼子勢力，拉攏因幡山名氏舊臣 - 武田山城守，「新宮黨」奉命鎮壓，但國久次子 - 尼子豐久響橋津川中箭陣亡，尼子國久聞訊大怒，將敵軍徹底擊潰，武田山城守切腹自殺，而南條宗勝逃亡到因幡國。

就在尼子東征之時，安藝毛利家亦有動靜，毛利元就將家督退讓長子隆元，自己依然掌握實權。1547年8月，響毛利元就設計下，過去叛投尼子，如今響元就擔保下重返領地既吉川興經退出家督，元就次子 - 吉川元春立即被安排成為名義上既家督，加上三年前三子 - 小早川隆景被安排繼承小早川家督，世稱「毛利兩川」既體制就此成形。

1548年，尼子晴久進軍美作，終於將長年頑抗既高田城攻破，並安排宇山久信入城，意味尼子家已掌握美作國西部。1550年，尼子晴久將國內一向獨立既杵築大社直接支配，並積極對外輸出銀、鐵等山陰特產，以及發展出雲沿岸港口，與海外及若狹國建立貿易關係，貿易收入成為尼子家既重要軍費來源。

隨著尼子日益強大，周邊勢力如備前浦上家、備中三村家及毛利元就等結為同盟，與之對抗，1551年尼子晴久南下備前國，浦上家臣 - 松田元輝向尼子倒戈，浦上家內部就降伏與否產生分歧，家督浦上政宗與尼子同盟，不服決定既從弟 - 浦上宗景與毛利家結盟，令呢個備前大名出現內戰。

就在此時，昔日西國之雄 - 大內義隆於1551年8月遭逢重臣陶隆房謀反，9月於大寧寺自殺身亡，陶隆房再將文治派既相良武任、杉興連、杉重矩等逐個殺害，壟斷大內氏實權。毛利元就趁機攻擊義隆派既城池，藉此擴大勢力，脫離大內氏控制。

大內義隆

1552年，尼子晴久獲將軍 - 足利義輝授任出雲、隱岐、伯耆、因幡、備中、備前、美作八國守護，昔日經久誇稱為「十一國」，而晴久僅用12年時間就恢復大半勢力，祖孫表現傑出，延續山陰霸主的地位。

但係，尼子晴久就任八國守護後，亦因為加強集權，而做了一個可怕的決定，種下尼子家滅亡的遠因。

尼子晴久 (信長之野望 概念圖)

下篇容後再寫

：「寫一半撚化我？新宮黨你小心啲寫」

：「我知道了 」

滅新宮黨

係咪會有陶睛腎

陶隆房就係陶晴賢

搞新宮黨真係自取滅亡

冇睇到內文
柒咗自膠

陶晴賢

係咪咁型仔先

史載陶晴賢真係美男子，才色兼備被大內義隆睇中，另外佢同毛利隆元關係唔錯

但織田信長都畀人話係美男子
見返啲畫就

信長做過偽娘

古時眼光同而家又唔同
楊貴妃係四大美人

而家角度應該係豬扒

未必，應該係白白淨微胖大波妹

反而趙飛燕應該係瘦骨仙，重輸埋畀自己個妹

審美觀五年就變喇
幾年前仲流行瘦女，而家就要少少肉地，或者係Sporty，健康與發育至上

自己一向只鍾意有baby fat既女仔

所謂BABY FAT 咪其實想要大波妹....

木村重成

有時有肉地唔一定大波既...............
當然好多時都係

戰國著名人物大多做過0仔或1仔，我地用今日角度當然覺得奇怪，但代入當時價值觀不難想像（好過今川義元呢條戀童癖 ）

森蘭丸....

sporty 先正

大波真係bouns

放白間sporty相出黎參考下

變左講女

呢度都要講

立花誾千代、成田甲斐夠未

太sporty，不了

：快手解決埋佢

：備前既朋友救我呀

1552年，先講周邊形勢，陶隆房在大寧寺之變後，擁戴出身九州大友氏、大內義隆既養子 - 大友晴英為新任家督，陶隆房按照家族傳統，名字需要接受大內氏偏諱，故取「晴」字，改名「陶晴賢」。

1553年3月，由於浦上宗景、後藤勝基等備前、美作勢力起兵，尼子晴久就向其本據 - 天神山城進軍。4月，趁尼子東征，毛利、大內聯軍進軍備後國，攻打尼子派既江田隆連，晴久急忙回軍備後，但係毛利軍在10月攻破江田既居城，並派宍戶隆家、口羽通良接觸昔日由尼子經久建立既傀儡 - 備後國人山內隆通，對方以接收備後國部份土地為條件，12月聯同多賀山氏向毛利投誠，尼子家喪失備後國庄原郡，即北部大片領地，黯然撤退。

1554年3月，由於石見國吉見氏起事，陶晴賢要求毛利元就參與鎮壓，並親自到山口城會面，毛利家權衡輕重後拒絕要求，陶晴賢意圖策反安藝國人，卻被反將一軍，毛利元就亦宣佈與陶晴賢決裂，並起兵攻佔櫻尾城，並在6月於折敷畑打敗陶軍。呢段期間，大內晴英獲將軍 - 足利義輝賜偏諱，改名大內義長。

毛利、大內決裂，尼子晴久奉行遠交近攻，選擇與大內家結盟，可推斷其有收復備中、備後國既打算，但一場影響深遠既事變，打破所有佈署。1554年11月，尼子家在月山富田城舉辦會議，尼子國久、誠久父子被晴久派人當場誅殺，並率兵殺向新宮城，國久三子 - 尼子敬久奮戰一夜，自知不敵後與「新宮黨」全體成員自殺，僅有一名遺子成功逃逸。

「新宮黨」係尼子經久次子 - 國久為首既集團，係尼子軍主要戰力，曾多次在伯耆、備後等攻城掠地，立下不少汗馬功勞。新宮黨在1532年「鹽治興久之亂」後接收鹽治氏舊領，勢力遍及出雲國西部。關於晴久誅殺新宮黨原因，主要不離以下原因：

1. 新宮黨功高蓋主，多次越權干預杵築大社、土地爭議問題
2. 被毛利元就離間，以為新宮黨與對方私通
3. 長子尼子誠久為人拔扈，得罪尼子家

有關新宮黨事件既解說，我會另外推薦一個更詳盡既網站，供各位參考(詳見文章後)，其實萬變不離其宗，誅殺親戚兼老臣，總要有一個大義名份，不外乎是人格謀殺、越權謀私之類既指控，而私通毛利呢點更無根據，因此較合理解釋，可能係尼子晴久想手握實權，中央統制國內勢力，尼子國久貴為叔父兼老臣，難以駕馭，就只能直接肅清。「新宮黨」被肅清後，尼子晴久直接管轄新宮黨遺領，再任用親信國人，不過因為要整頓境內勢力，尼子家無法對外出兵。

新宮黨城郭遺跡

尼子家系譜

1555年9月21日，經過一輪擾攘後，陶晴賢號召周防、長門、豐前、築前四國共二萬幾兵力，討伐毛利元就，由海路出發，隔日全軍抵達嚴島以攻打宮尾城。9月30日晚，暴雨侵襲嚴島，毛利元就得到村上水軍支援，乘夜潛入嚴島並將所有戰船送走，以圖背水一戰。

10月1日，毛利軍水陸兩路發動突襲，陶軍始料未及，陷入一片混亂，水軍折損大半，拋棄嚴島逃離，被困孤島既陶晴賢眼見大勢已去，切腹自盡，終年35歲。嚴島之戰毛利奇跡獲勝，意味西國形勢大變，毛利家一飛沖天，成為尼子家最大勁敵。

嚴島之戰

大內家失勢，尼子晴久在1556年進軍石見，籠絡國人 - 小笠原長雄，為左爭奪石見銀山，毛利派吉川元春等進軍石見國，拉攏山吹城既刺賀長信，奪得石見銀山控制權，尼子晴久意圖搶佔失敗。

1557年，毛利元就攻打大內家，大內義長在4月切腹自殺，昔日雄霸西國、統領北九州既大名 - 大內家竟亡於安藝國人之手，毛利元就取代大內家後，就計劃向東推進，與尼子家一決雌雄。

1558年8月，尼子晴久派本城常光領軍包圍山吹城，毛利元就率兵救援，但分隊於狹隘既忍原被尼子軍伏擊，隨後山吹城主 - 刺賀長信在9月自殺，石見銀山落入尼子控制，本城常見受命接管山吹城，尼子家亦安排多胡辰敬、牛尾幸清等協防，鞏固石見銀山既控制權。晴久在生之時，毛利元就終不能奪取銀山。

石見銀山遺址

然而，小笠原長雄在1559年被毛利進攻，當年8月投降，隨後毛利再訪石見銀山，包圍山吹城，不過因為大友家侵擾北九州領地而撤退，本城常光率軍追擊，於降露坂大敗，相隔19年，毛利元就於同一地點敗於尼子晴久之手。同年2月，趁尼子疲於應付毛利，美作國三浦貞勝重奪高田城，擊敗尼子家臣宇山久兼，自1548年落城後十一年，三浦氏復奪舊地。

同時，毛利元就、隆元、吉川元春進軍備中，與三村家親攻打猿掛城，經過數月圍城後，城主庄為資向毛利投降，並被要求收三村家長子 - 穗井田元祐為養子，改名庄元祐，由其接管猿掛城，自此備中兩大勢力倒向毛利家。

1560年，備前國浦上宗景擊敗兄長 - 浦上政宗，將其驅逐到東部，自此掌握備前國實權；尼子在備前、備中、備後、美作相繼失利，意味尼子在山陽道既影響力江河日下，不過有晴久，依然有本錢延續落去。同年，尼子晴久進攻伯耆尾高城，一位年輕武士奮勇殺敵，斬殺猛將菊池音八，深得晴久讚賞，呢位年輕人本打算在晴久麾下大展拳腳，在尼子家發光發熱。

但係1560年12月，上天向尼子晴久開了個致命玩笑，根據《雲陽軍實記》記載，尼子晴久因為腦溢血而暴斃，終年47歲，於危急存亡之時，意外將重擔落在21歲既繼任人 - 尼子義久身上。

綜觀尼子晴久一生，其於經久時代已四處攻城掠地，雖然在吉田郡山城失利，幾乎敗壞家業，但憑月山富田城勝利重拾勢力，一度回復為八國守護。與尼子經久不同，晴久經鹽治興久之亂、國人多次叛離後，知道集權控制方能長治久安，在內將獨立勢力逐個整頓，並任用包圍宇山、本城、牛尾、山中等親信，本來是一件美事。

不過，就結果論而言，「新宮黨」事件將家族精銳肅清，動搖軍力，不管晴久既動機為何，此舉是尼子家衰亡遠因乃不爭事實。「成也晴久，敗也晴久」正是本人對其之評價。

我終於寫完喇, 趁晴久未有反應前, 走呀!!!

下一個目的地: 備前國

補返條link

新宮黨事件原因總結 日本史研究札記

好好睇

多謝支持！

想問下你哋點睇加藤清正?
雖然佢on99反三成
但係關原之後差唔多係佢幫豐臣頂住家康老烏龜
可惜死得早

兩條友咁多牙齒印唔反佢至奇

呢樣我明
但係佢亦知道三成輸咗嘅豐臣亦難保
關原後仲敢同家康作對嘅大名差唔多係得返佢
私怨>保豐臣
佢心態真係好怪

佢應該無諗咁多，好天真好傻咁認為殺左佐吉5大老都行政起黎會一帆風順

關原之戰大家都當係文治、武鬥派內閧
德川家康聲明會全力輔助豐臣
但戰後分封整個近畿、東海道、關東都係德川家親藩譜代，外樣被藉口遷到西面

到呢個時候，大家先知道德川家康既狡猾，武鬥派及一班外樣先知中伏。

在清正角度出發，佢係秀吉托兒所出身，在豐臣家有不少汗馬功勞，豐臣對佢黎講與恩人無異，而且佢係遺臣中最有號召力的，至少牽制到德川

所以唔係前後矛盾，係大家低估德川既野心

冇追哂所有po
但有冇啲くノ一同姬武將史料？

只係略提立花誾千代、成田甲斐、妙印尼
女忍就冇寫，所以未有禰津巫女睇

雑賀蛍、井伊直虎呢

井伊直虎略提過，響關東英傑傳
雜賀我只著墨孫市

分明性別歧視

女忍正式史料應該好少、所以冇咩好講？

野史唔係史呀？

其實我有本百科全書講女忍，只係未諗住講

反而藝妓刺客成功好似多過女忍

下一位人物預告

備前國，係山陽道、近畿出入走廊要道，戰國中後期亦歷經多場爭霸，而今次呢位人物見證住備前國既風雲前跡，佢又係邊個呢？

點解我諗起細川家

中後期指秀吉統一果陣？

宇喜多

備前大名 - 浦上宗景

今次介紹呢位人物，可能大家玩戰國遊戲都聽到，但只知大概卻不得其詳，又或者知道佢係備前國某位智將既手下敗將。雖然佢事跡不算廣為流傳，但在西國歷史上仍佔一席位。佢脫離傳統守護而獨立，聯合周邊勢力與毛利家爭雄，對政敵毫不手軟，呢位人物見證家族步入盛世，再衰敗而亡，精彩卻不亮麗，佢就係備前國大名 - 浦上宗景。

講到浦上家，就要提到宗景父親 - 浦上村宗，其於1521年以下克上，將君主 - 赤松義村刺殺，從而獨立成備前國大名，義村幼子赤松政祐持續頑抗，但一直被壓制。當時將軍足利義稙因為不滿細川高國而出走，浦上村宗就與細川聯手，擁戴足利義晴為新任將軍。擁戴將軍後，浦上雖然一度與赤松家共抗但馬山名家入侵，但畢竟有殺父之仇，兩家在事後繼續零星對抗，赤松政祐敗亡到美作國避難。

直到1531年細川管領內亂，細川高國不敵細川晴元一派，就搵浦上村宗幫忙，當時村宗勢力遍及備前、播磨、美作三國，為左全權控制播磨國，就出兵協助高國，並要求赤松政祐參戰。政祐表面應允，但早就私通細川晴元一派，6月兩軍在近畿天王寺一帶交戰，根據江戶創作書物《備前軍記》記載，當時戰況拉鋸，赤松政祐在背後倒戈，突襲細川高國軍。

「浦上村宗，為左報仇雪恨，我隱忍多年，今日時機成熟，納命黎！」結果浦上村宗當場戰死。赤松政祐與晴元一派聯手擊潰高國，細川高國被捕，被晴元要求自殺，赤松政祐恢復播磨實權，就與村上遺子 - 浦上政宗及浦上宗景對立。

有關細川高國、浦上村宗之死經過, 但是否已統一播磨, 仍言之過早

背景交代完畢，進入正題，浦上、赤松兩家勢成水火，但1537年一個天外來客入侵，令兩家一時和睦抗敵，佢就係尼子晴久。即使兩家聯手，面對山陰霸王尼子家，佢地毫無勝算，浦上政宗逃亡播磨國，兩年後尼子家擊敗赤松家，浦上政宗、赤松政祐逃亡到堺港避難。後來尼子晴久在吉田郡山城戰敗，撤出播磨，浦上、赤松響足利義晴幫助下回國，期間赤松政祐得將軍偏諱，改名「赤政晴政」。

響1551年前，浦上宗景一直仕政宗為主，但尼子晴久再度南侵，浦上兄弟就作戰與否產生分岐，政宗與尼子、備前松田氏結盟，但浦上宗景選擇對抗。1553年兄弟鬩牆，浦上宗景在天神山城與兄長分道揚鑣，並與備中三村氏、安藝毛利家結盟，宗景初時佔優，但政宗於1558年左右請尼子晴久南下，宗景一度面臨危機，不過尼子晴久在1560年暴斃，戰局再度逆轉，浦上宗景終於打敗兄長，將其驅逐到備前國東部，掌握實權。

浦上宗景奪權後，備前國人間既爭鬥尚未結束，屬下宇喜多氏與政宗派既松田氏繼續爭戰，1562年松田元輝佔下風，與浦上家議和，宇喜多直家更將長女許配給元輝之子 - 松田元賢，又將妹妹許配給松田家臣 - 伊賀久隆。雖然浦上宗景擺脫尼子家，但佢一直靠三村、毛利協助，講到底只係換個老細，毫無改變。1563年5月，浦上宗景與兄長和睦，內亂結束。但此時三村家親為擴大勢力，入侵美作國，攻打浦上家盟友 - 後藤勝基，並在備前西部既船山城阻截宇喜多直家，浦上宗景豈能坐視不理？遂與其宣戰，並於12月與毛利家斷交，宣告獨立。

浦上政宗 (信長之野望 概念圖)

1564年1月，浦上宗景收到兄長噩耗，呢度要交待前因，六年前兄弟對立期間，浦上政宗染指赤松家事務，將昔日戰友 - 赤松晴政放逐，擁戴其子 - 赤松義祐就任家督，晴政被逐後搵遠房親戚(龍野赤松氏) - 赤松政秀幫忙，自此赤松、浦上家既戰爭再度爆發。

浦上政宗與當地土豪 - 小寺氏建交，安排長子清宗與其屬下 - 小寺職隆女兒結親，原定1564年1月舉行大典。點知赤松政秀率領部隊，親臨現場為兩家「送鐘」，浦上政宗、清宗父子及小寺重隆當場被殺，次子浦上誠宗繼承家督，小寺職隆憤而與赤松氏對立。而浦上宗景呢？佢當時專心與三村家交戰，無暇理會赤松家。

1565-66年間，三村家親兩度攻打後藤勝基，根據通說三村家親在1566年2月入侵美作國時，被宇喜多直家安排派人埋伏鎗殺，但此說出自《備前軍記》，並非第一手資料，因此可信性存疑，但其於1566年逝世是不爭事實。趁三村家親病逝，宇喜多直家意圖擴張，於備前西部既明善寺築城。

1567年5月，本來浦上宗景不想理會東邊既姪仔，但因為佢籠絡播磨小寺家，宗景擔心佢因此坐大，就引佢到江見河原，將其暗殺，留低遺子由小寺家看管。7月，三村家督 - 三村元親為報仇雪恨，夜襲並攻破明善寺城，宇喜多直家見狀，就將周邊既岡山、中島、舟山城城主策反，孤立明善寺城。

宇喜多直家勸降明善寺城不果，就使計引誘三村元親出兵，對方在求證後，便聯合國人庄氏、石川氏率兵萬人救援，兵分三隊進軍，而直家就加緊明善寺城攻勢，瞬間攻破。結果，未知形勢既三村軍兵分三路，被宇喜多直家逐個埋伏截擊，三村元親更於主力戰被三面夾擊，慘敗撤退。自此，宇喜多直家穩守備前國西部，掌握備前既鐵砲重鎮。

明善寺之戰

明善寺之戰期間，宇喜多直家曾向松田元輝求救，但對方沒有反應，令直家不滿。1568年，宇喜多、松田兩家在金川城一帶狩獵，怎知松田重臣 - 宇垣與右衛門被宇喜多既人當成鹿射殺，引起宇垣一族不滿，但松田元輝唔想破壞關係，導致宇垣一族出走，家內不穩。宇喜多直家在7月趁機策反妹夫伊賀久隆，並於兩日後突襲金川城，松田元輝怒罵久隆，被對方既鐵砲隊鎗殺身亡，其子松田元賢與弟弟趁夜逃亡，但元賢在路上被伊賀久隆截殺，松田氏就此滅亡。

直家吸收松田氏勢力後，雖然名義上統領備前西部，睇落甚至凌駕主家，但浦上宗景勢力遍及備前、美作兩國，在宇喜多既領地上亦設有直屬官員，限制直家既統治，尚能將其控制。但係，直家亦逐漸產生不臣之心。

9月，播磨國出現變卦，赤松政秀計劃將女兒送到幕府做侍女，但係赤松義祐不滿政秀既逾越之舉，派小寺政職綁架其女，再請浦上宗景聯手討伐赤松政秀。為左得到兄長一族既遺領，浦上宗景出兵播磨國。1569年2月，雖然女兒被釋放，安全抵達京都，但赤松政秀因為不敵浦上家，而向幕府求救，時任將軍足利義昭，以及推舉者 - 織田信長聞訊，於8月派池田勝正支援。

播磨戰局立即逆轉，赤松政秀與別所安治、明石氏等東部勢力反攻，好快就將赤松義祐迫退到居城，並進迫小寺氏既姬路城。同時，有不臣之心既宇喜多直家會見織田使者後，起兵謀反，意圖夾擊浦上宗景。

赤松政秀攻打姬路城，由於兵力已被送往保護義祐，僅餘三百人可調配，一位年輕人主動在西邊埋伏，將赤松軍擊退。一個月後，赤松政秀本隊抵達，雖然初戰小寺氏因被突襲而失利，但呢位年輕人與父親 - 小寺職隆趁赤松軍恃勝而驕，夜襲反擊對方得手，斬殺赤松政秀多名重臣，赤松軍潰敗而逃。小寺氏以十倍之差勝利，全憑呢位年輕人既膽識，佢叫小寺孝高，亦係後世聞名既「黑田官兵衛」。

小寺孝高：「這場作戰, 正是在下既傑作」

青山、土器山之戰

雖然織田加勢，令赤松義祐、浦上宗景陷入危機，但僅維持一月便結束，原因係畿內局勢不穩，織田信長命令攝津部隊撤退。危機除去後，赤松政秀在11月向浦上宗景投降，西部龍野城一帶盡收浦上家囊中，而宇喜多直家因被孤立，就向浦上宗景謝罪投降，獲其赦免。

1570年起，當係浦上家積極擴張之時，當時毛利家稱霸西國，係最大威脅，浦上宗景在1569年10月，便與北九州大友家結盟，並且協助尼子再興軍在出雲活動，不過尼子軍在1570年已經被毛利軍逐漸壓制。11月，赤松政秀被浦上宗景毒殺，輾除龍野赤松氏既後顧之憂，而赤松義祐退隱，改由赤松則房繼承家督，浦上、赤松在該年合作攻打別所安治，未能得手。

1571年2月，毛利轄下既村上武吉，及其水軍叛投浦上家，但被小早川隆景擊破；當時浦上、三好兩家結盟，於5月共同進攻備前兒島，將小早川水軍擊退。同時，宇喜多直家攻打備中三村氏，奪取幸山城。一個月後，「西國謀神」毛利元就病逝，由嫡孫毛利輝元繼位，當時毛利需要面對浦上、大友、三好、尼子，以及但馬山名家、美作三浦家結成既包圍網，形勢險峻。

同年8月，尼子再興軍本據 - 新山城、末吉城被攻破，尼子勝久逃亡到隱岐國，山中幸盛被吉川元春活捉，將持續三年既再興活動鎮壓。9月，浦上軍在備中佐井田城擊敗毛利、三村聯軍。不過昔日盟友，美作國既後藤勝基與浦上斷交，浦上宗景包圍三星城。

1572年，大友家與毛利家和議，令毛利全力投入東部戰場，面對毛利兩川既壓迫，浦上家逐漸不敵，請求足利義昭出面，協助與毛利進行議和。最初毛利輝元並不接受，更收復備中國部份失地，但係該年10月輝元改變立場，與浦上家和議，結束為期三年既戰事，後藤勝基見雙方議和，就與浦上家重修舊好。

浦上宗景 (信長之野望概念圖)

1573年期間，除左暗中支持尼子再興軍，浦上、毛利之間並冇明顯衝突，浦上宗景在12月派人拜訪織田信長，在其斡旋下與別所氏和解。當時足利義昭已被信長放逐，將軍一位懸空，織田信長並非將軍，無幕府既正式任命權，不過就頒佈朱印狀，令浦上宗景得到相當於備前、美作、播磨三國守護地位既加許，但此舉激起播磨國人不滿，因為浦上只係控制西邊，東邊勢力如小寺、別所、明石，甚至赤松氏都唔係佢下屬，所以略為反感。

宇喜多直家見狀，又萌生不臣之心了，佢聯絡小寺政職，暗中接收浦上誠宗遺子 - 浦上久松丸，可見小寺氏對浦上宗景不滿。1574年3月，宇喜多直家為爭取獨立，與毛利輝元結盟，並宣佈擁戴浦上久松丸，向浦上宗景謀反，今次宇喜多有久松丸做擋箭牌，令備前、美作部份國人亦參與起事。

備中既三村元親得知毛利與仇人結盟，便與織田信長私通，信長承諾可得備中國及部份備後領地後，三村元親與毛利家決裂，將宇喜多直家困在備前國，毛利輝元於1574年11月出兵討伐三村氏。有趣的係，雖然宇喜多被夾擊，但浦上、宇喜多兩軍當時冇太多行動。

直到1575年4月，宇喜多直家向天神山城一帶進攻，雙方互有攻守。5月，三村家親兵敗自殺，毛利輝元在6月掃蕩殘黨後，將備中國南部贈與宇喜多，浦上家失去備中盟友後勢孤力弱，美作國盟友 - 三浦氏又被毛利、宇喜多兩軍圍攻。9月，由於重臣相繼叛離，天神山城陷落，浦上宗景逃亡到播磨國，後寄身到織田家，由荒木村重安置，其後不見記載。

浦上家係備前國最大勢力，在村宗時代開始擴張，力壓播磨守護赤松氏，後雖經歷兵敗及尼子晴久入侵，但浦上宗景收復失地，最大範圍遍及備前、播磨、美作，以及備中、出雲部份領地。為主導對抗毛利家既工作，組成廣大既西國包圍網，在當時形勢，無人會想像浦上家會瞬間崩塌。後來浦上家在織田、毛利下失去外交主導權，導致宇喜多直家離反，結果僅兩年就被滅亡，一代備前大名被備前智將下克上，導致家只會談及宇喜多直家，而浦上宗景既事跡卻因為失敗，被後世淡忘。

宇喜多直家 (軍師官兵衛劇照)：到頭來, 你的還是我的, 多謝曬了

中間冇提到第二次尼子軍再興，因為當時浦上家集中在山陽道，敬請見諒

咁宇喜多家外傳呢

對浦上家既印象真係只有畀宇喜多下剋上
同埋三村家其實都好似幾多動作下，對三村元親最有印象都係之前去完既備中松山城

呢度補返些圖，驚大家搞唔清位置

1569年播磨國 勢力圖

備前國勢力圖 （包括後來秀吉西征路線）

再修正一點，最後段將三村元親打錯成家親

因為松山城係佢據點
三村家唔差，話曬係山陽道對抗尼子家既主力之一，又與毛利關係良好。但因為織田信長開始染指西國，毛利必須在山陽道對抗，就要籠絡宇喜多，先收拾浦上家，三村家不忿就反了

呢個轉變既始作俑者，係小早川隆景
三村家就咁做左毛利砲灰

訪問完浦上宗景，又到左選擇題了

A. 前往播磨國 （陸路）
B. 前往讚岐國 （海路）
C. 前往備後國 （陸路）
D. 留在備前國

C！

不如講完尼子先

會根據各位選擇決定

有興趣！
我選擇留係備前 ok?

留

暫時備前兩票

播磨講官兵衛？

播磨咁多人，我會唔會搵佢呢？

講赤松家

btw突然有得揀去讚岐，唔通講三好同十河？

樓主開 FB page 啦
我會第一個（用分身）join

我篇幅咁長，好難開page
而家開緊blog得閒執下

無追po
會唔會靠返備中吹一吹主子中國大迴轉

第804貼有中國大折返、山崎之戰

B

細川藤孝算唔算最叻?
全能30分高登仔咩都識(弓道,劍術,和歌,茶道,詩詞等等), 終極9upper 玩埋天皇份(田邊城之戰一野用500人拖你15000人50幾日, 等你去唔到關原)

細川 ガラシャ呢？

玉子係明智光秀個女
細川藤孝同佢個仔都傑出，但上述風雅問注，個仔學唔到半分，性格仲好扭曲。

令我諗起鼎爺廚房時，個個都講既句子

「點解細川藤孝咁文雅，而佢個仔就⋯」

仲有兩個鐘就截票
目前讚岐一票、備前兩票

D

講埋備前先喇

點票結束！好喇，我決定留在備前
之前就去左東邊，今次就去西邊啦

「下？西邊岡山城，係備前西毒既地方啊，小心唔好食錯地溝油產品呀 」客棧老闆叮嚀

「嗯⋯我就係要去搵西毒。 」

次回
「極惡謀將」

「小心講野啊 」

黎啦

BTW,治部會唔會知道埋佢地個家徽既由來,點解要用呢個

強貼留明

之前有人分享過家徽百科, 偏偏我係唔研究呢項

「極惡謀將」 宇喜多直家

宇喜多氏，係備前西部傳統勢力，歷代侍奉大名浦上家，直到戰國中後期開始，一位傑出人物突圍而出，以下克上取代主君，成為獨霸一國既大名。在歷史上，其以追求效率、心狠手辣聞名，懂得觀察風向，於織田、毛利間穩守家業，甚至藉此再發揚光大，佢就係「極惡謀將」宇喜多直家。

宇喜多直家

講直家之前，先由佢祖父 - 宇喜多能家一輩講起，話說1499年主公 - 浦上則宗與同族既浦上村國內訌失利，困守白旗城（位於播磨國西部），能家臨危鼓勵守軍死守，化解則宗既滅族危機。三年後，浦上家與備前西部既松田氏交手，宇喜多能家在戰場英勇殺敵，屢次擊退松田軍。及後浦上村宗繼位，在1517年左右高呼「備前獨立」，與赤松義村多次交手，更於四年後以下克上勝利，期間宇喜多能家隨軍到播磨、備前積極參戰。但係響1523年征討浦上村國期間，次子四郎孤軍深入，被伏兵截殺，痛失愛子既宇喜多能家遁入空門，將家督交俾長子興家後退隱。

接著係父親 - 宇喜多興家時代，關於其事跡記載不多，在接管家督十年後(1534年)，另一位浦上家臣 - 島村盛實長年與宇喜多氏不和，打聽到直家既叔公 - 浮田國定也與能家長年不和後，二人私通並突襲宇喜多氏本據 - 備前砥石城，迫死宇喜多能家，砥石城被浮田國定所奪。宇喜多興家攜同年幼既直家，到備前福岡避難，獲岳父兼當地豪商 - 阿部善定收留，數年後病逝。

當時宇喜多直家尚未成年，見證家族慘被迫害，落得顛沛流離既下場後，佢決意復興家業，當時浦上家仲係政宗、宗景分治，由於母親在宗景家中工作，宇喜多直家時在其幫助下，在宗景旗下出仕，時年為1543年。一年後，直家就憑戰功賜封到乙子村共300石，並行成人禮，其後在當地築城，開始佢既復國人生。

期間佢四處建功，逐漸擴大勢力，1551年浦上兄弟內訌，浦上宗景為籠絡勢力，就安排直家迎娶中山信正之女。浦上內戰期間，宇喜多直家監視仇人動向。1556年，直家率兵收復砥石城，完成重返舊地既夢想，同時將浮田國定誅殺，但係浦上宗景以牽制政宗為由，將直家調到新庄山城。「復仇尚未成功，直家仍需努力啊。」

三年後，直家據聞中山信正、島村盛實私通浦上政宗，先出兵突襲岳父居城 - 沼城，全面接掌領地，直家正室在深受打擊下，自殺身亡。隨後，宇喜多直家使計引誘島村盛實到沼城，當場伏誅，大仇得報後，宇喜多直家接管砥石城、沼城等地，在西備前開始發跡。

1561年，宇喜多直家派弟弟 - 宇喜多忠家攻打龍之口城，但城主穝所元常堅守城池，一時強攻不下。家臣長船貞親就提出「美男計」，據聞對方深好美少年，直家就派個叫岡清三郎既靚仔入城，果真如傳聞所言，穝所元常對其寵信有加，岡清三郎趁其醉倒，四下無人時，當場割其首級，並順利撤離，直家趁機攻陷城池。

其後，宇喜多直家與政宗派，同為備前西部大勢力既松田元輝交戰，1562年在浦上宗景斡旋下，讓宇喜多、松田兩家結為姻親。一年後，浦上與備中三村家決裂，宇喜多直家在前線與三村軍偶有交手，然而更前線既岡山城、舟山城不敵投降對手。1566年，三村家親在進攻美作期間逝世，後世創作書物記載直家派員暗殺，但欠缺一手史料，真偽不明，三村家由元親繼任。

後來宇喜多直家為擴張勢力，於明善寺築城，但在1567年7月被三村元親突襲，直家遂策反周邊既岡山、中島、舟山城，反將明善寺孤立。三村家親聞訊，夥同石川久智、庄元祐等備中勢力，一萬大軍分三路而進，而直家就率兵五千，火速攻破明善寺城。

備中軍越過旭川，由庄元祐既南軍擔任先鋒，計劃偷襲沼城，但不知明善寺城已經失陷，在三棹山被直家安排既伏兵及分隊擊破，庄元祐雖然想反擊，但係響家臣勸導下撤離。石川久智聞訊，就召開軍議，打算退守旭川戒備，但尚未定案時就被宇喜多軍兵分三路突襲，石川在損失重臣 - 中島加賀守及眾多士兵下撤退。

三村元親既本隊從北邊渡過旭川後，收到明善寺城失陷，以及前軍潰散既消息後，備中國人驚惶撤退，但元親打算報仇雪恨，直取宇喜多軍本陣，衝散明石景親、岡家利既護衛部隊，身在各處既友軍回頭營救，從三面包抄三村軍，元親響家臣既勸諫下，以少數部隊撤離。明善寺之戰，宇喜多直家運籌惟握，將強大既三村軍擊退，確保重要既鐵砲產地，又將備中國人 - 植木秀長降伏。

1568年7月，宇喜多直家不滿松田氏袖手旁觀，道：「松田，你個死白痴！唔幫手？你個腦裝屎架？」於是有謀奪之心，便使計殺死松田氏重臣 - 宇垣與右衛門，使其君臣不和，再策反妹夫伊賀久隆攻陷金川城，將松田元輝、元賢父子殺死，奪其領地，宇喜多家既領地已經擴展到整個備前西部，更有凌駕主家浦上氏之勢，從此時起，宇喜多直家暗生不臣之心，有以下克上既打算。

1569年，浦上家與赤松義祐聯手，討伐播磨西部既赤松政秀，織田信長在8月派攝津部隊支援，一下扭轉戰局，反將赤松義祐迫回居城死守。宇喜多直家與織田既使者密會後，心想時機成熟，便起兵謀反。但一個月後，織田軍遠去、赤松政秀戰敗並於11月投降後，宇喜多直家自知不敵，向浦上宗景投降，本以為要被處死，但對方留其一命。

同時，安藝毛利氏進軍備中，與三村元親聯手進攻佐井田城，城主植木秀長向宇喜多直家求救，直家派戶川秀安增援，並且於12月打敗毛利、三村聯軍，呢場小戰係毛利、宇喜多兩家首次交鋒，此時西國各勢力結成「毛利包圍網」，宇喜多直家在備中國一帶擾攘。

1570年，傳聞岡山城既金光宗高私通毛利家，直家下令其切腹，宗高請求直家放過兩個兒子，獲得應允後自殺，直家自行接管岡山城，並在當地大肆發展，兩個遺子後來出仕宇喜多家，關原之戰後在岡山藩隱居。至1574年期間，宇喜多直家致力發展領地，並無謀叛之心。但1573年12月，浦上宗景得到播磨、備前、美作三國守護朱印狀後，引起播磨勢力不滿，宇喜多直家暗中聯絡小寺政職，將宗景政敵 - 浦上政宗既孫子久松丸偷渡到岡山城。

1574年3月，宇喜多直家為對抗浦上，與毛利輝元結盟，並以擁戴浦上久松丸為名，起兵謀反，得到以前政宗派勢力支持。三村元親不滿毛利既舉動，便與織田結盟，計劃與浦上家夾擊直家，卻被毛利輝元壓制，最終在1575年6月兵敗自殺，宇喜多直家曾出兵襄助，戰後得到備中國南部部份地區。

進攻備中國期間，宇喜多直家亦響美作、備前進軍，1575年3月，伊賀久隆將美作三浦氏既真木山城攻陷；5月，家臣花房職之攻陷備前伊部城，其他部隊亦接連攻破浦上軍城池，浦上家既滅亡只係時間問題。9月，浦上宗景見大勢已去，向播磨國逃亡，美作三浦氏亦向毛利、宇喜多家投降。自此，宇喜多直家以下克上，將備前國、美作東部盡收囊中，將浦上家既基業悉數鯨吞，不過宗景之子 - 浦上秀宗糾集餘黨，在播磨、備前國發動多起零星衝突；而浦上盟友 - 後藤勝基亦在美作國南部對抗。

浦上家滅亡後，備身在備後國既足利義昭，在1576年召集「第三次信長包圍網」，毛利輝元、宇喜多直家亦參與其中，兩軍共同向播磨國進攻，將上月城、龍野城等西部勢力收編；毛利水軍在7月於大阪灣木津川口一帶打敗織田水軍，恢復石山本願寺既補給線，隨後毛利積極推進，入侵阿波、讚岐等地，攻打親近織田既三好家。

聯軍既優勢僅佔一年，就面臨挑戰，1577年10月織田信長討伐松永久秀、上杉謙信撤離北陸後，派羽柴秀吉進軍西國，響黑田孝高、別所長治既支援下，只係用左十幾日就將播磨西部大半勢力策反，僅餘上月城既赤松政範頑抗。雖然宇喜多出兵營救，但羽柴秀吉在12月擊敗聯軍並攻陷上月城，赤松政範自殺，士兵及小孩慘被秀吉屠殺，隨後城池交給尼子再興軍，進行「第三次復國運動」。

第一次上月城之戰

毛利輝元見狀，1578年1月從安藝出兵，並於2月策反別所長治，為免後方失陷，羽柴秀吉回軍應對，並得到織田信忠出兵襄助，但未能輕鬆取下。加上毛利大軍接近，織田軍將上月城視為棄子，「尼子再興軍」於7月投降，尼子勝久及一門成員切腹自殺，山中幸盛、立原久綱等重臣原定要押到毛利境內軟禁，卻在途中被刺殺，昔日既山陰霸王家族，就此滅亡。

同時，荒木村重脫離戰線並於10月謀反，截斷羽柴秀吉退路，形勢再次倒向毛利聯軍，然而11月織田水軍在木津川口勝利，令石山本願寺再被封鎖，就令戰場從海路，轉向山陽道了，織田信長更於11月親征攝津，將荒木村重困守有岡城內。

講左咁耐中國戰線，我地返到宇喜多直家吧，1578年12月浦上秀宗及其餘黨爆發大規模起事，以備前東南既邑久郡為中心，據守幸島一帶。1579年3月，家臣 - 延原景能率軍進攻美作三星城，兩個月後攻破，城主後藤勝基自殺，其他反抗勢力亦被肅清，由於欠缺盟友，浦上秀宗既動亂亦無疾而終，復國夢想自此粉碎。

直到1579年9月為止，包圍網盟友波多野氏滅亡，而荒木村重放棄有岡城，退守尼崎城，敗象漸呈，宇喜多直家見織田家勢強，萌生與毛利斷盟之意，派小西行長與秀吉接洽，向羽柴秀吉歸順(註:秀吉接收後，直到匯報織田，已是1580年既事)。

睇見第三次包圍網成員既結局, 直家既表現很果斷

1580年別所長治、荒木村重先後敗亡，8月光頭黨與織田停戰並撤離石山，毫無後顧之憂既秀吉再度西征，宇喜多直家以先鋒身份，攻打山陽道既毛利家勢力，包括備中、美作等地。1581年4月，傳聞妹夫伊賀久隆不滿與織田結盟，加上其佔有備前西北部勢力，可能威脅直家既地位，為免夜場夢多，宇喜多直家將其毒殺。

同年末，宇喜多直家在岡山城病逝，但直到1582年1月才正式公佈。宇喜多直家死後，將妻兒交俾秀吉接管，長子秀家更拜羽柴秀吉為養父。只不過，據聞羽柴秀吉睇中直家老婆，就直接「接管」下去了。(當然，只係流傳，但大家基本上當係真了。)

直家與其妻 示意圖

尼子再興

唔計傳言 點解直家咁信秀吉俾埋個仔佢

其實係秀吉深喜秀家，主動收佢做養子
收完仔，就搵佢睇實毛利，以絕後顧之憂
一石二鳥

但係點解秀家果陣無份改姓豐臣

條友真係淫賊嚟

亦都示範出戰國時代女性嘅悲哀唉

因為秀家並非真正養父子關係，而係「猶子」，在豐臣家無正式繼承權，你當係契仔看待就得

例子：豐臣秀吉後來拜近衛家做猶父，目的係取得攝關五家既入場券，為「關白」鋪路，但唔代表佢係近衛家成員，只係攞個名

不過老實說，豐臣秀吉後來對信賴既大名都賜豐臣、羽柴姓，至少對秀吉既公文上，都有「豐臣xxxxx」既銜頭。

宇喜多秀家後來做埋秀吉外戚（娶其養女豪姬），就睇得出佢幾受秀吉愛戴

咁佢又真係對豐臣家盡忠嘅

治部 下一站去邊

之後不如去丹波講下波多野

係咪個老母（假）被人吊嗰個（亂up)

訪問完直家之後，佢叫我去其他地方，報導更多人物，仲送我一張免費船票，但只能在備前使用，算啦，我今次就行海路，眼前有五艘船，但我有選擇困難症，唔知去邊好呢⋯⋯

而家選擇如下
A. 前往讚岐國
B. 前往和泉國
C. 前往備後國
D. 前往安藝國
E. 前往周防國

開始有選擇困難症

和泉有堺會唔會講埋你自己

唔講埋秀家？

以前主線除左宇喜多騷亂外都有講過

我係近江
而且主線講過唔少

我揀B

b

暫時讚岐一票，和泉兩票

治部會唔會講下戰國經濟史

呢個版塊幾大，我唔專經濟，但第時會嘗試下

以前主線都介紹過樂市樂座、惡錢令、廢除關所等等信長、秀吉時代既經濟改革，仲有德川傳馬制、江戶城築城史、朱印船、絲割符、外國商人貿易等等

真係要講經濟史，可能會由貿易著手，貼近國際
介紹長崎、堺、博多等地，以挑戰當時歐洲既環境

難得黎香港，我想買本日文原文歷史書都咁難

頼む

去日本買啦

有都唔會平，去日本買喇
再唔係上Amazon JP訂

btw投和泉國

無錯 去日本買 順便旅行

樓主平時住邊

我係澳門人

之前畀秀吉水攻冇水嘛

簡直係一場浩劫

想當日水攻忍城...................
不過係因為秀吉一意孤行先搞到咁

有冇多啲石田同大谷同島嘅友誼故

基情四射

佢哋係嘅咩

不過就係佢有麻瘋人人驚，我就去關心佢，發覺原來幾健談，加上又係後勤部同事，好快就成為知己。到左死狸貓call馬打上杉時，佢行過探我，我將計劃話俾佢知，佢雖然反對，但兄弟講義氣幫到底

\戰下手/

σ′▽‵)′▽‵)σ
福島正則。 加藤清正

金や地位に執着しない潔癖さ

暫時讚岐一票、和泉三票
仲有冇新突破呢？冇就聽日截票

石田基情史

清高毒撚

WTF

lm學野，勁鍾意睇日本史！

新手留名

終於抵達和泉國最大港口 - 堺港了，來自外國既商船亦停泊至此，路上繁華似錦、商店客似雲來，真不愧係戰國繁華大港

在小西行長既引薦下，我將要拜訪當地既大人物，以風雅聞名於世

下一位人物
「戰國茶人」

千宗易
其實一直唔明以前既茶會係做d乜

其實亦唔明白茶人都可以有咁大影響力

要解釋茶人就要講埋茶器文化、茶道
以前一個精心雕琢既茶器，其價值可比傾國之力
就算你有名器，亦需要有習得茶道既人物使用，方能彰顯價值。就好似名刀一樣，識用同唔識用，係兩個世界黎

古天明平蜘蛛
九十九髮茄子

茶室到底係情報交流既地步定聯誼會？

扮工前一推

其實可唔可以係茶室卜嘢

如果你想死既話

信長可以扑啦掛

戰國茶人 - 千利休

日本戰國戰亂頻仍，但亦係與世界接軌既時代，西日本及近畿正係代表，其與明、朝鮮、琉球，以及遠洋而來的歐洲商人都有交易，藉此得到外國商貿、軍備支持，當時外貿以西班牙、葡萄牙人為主，自從佢地搶先探索新大陸後，積極遠洋到各地殖民，以取得海外資源令本國繁榮。歐洲商人以九州長崎、近畿堺港等為主要貿易集散地，受惠於外國貿易，以上港口亦變得繁榮，根據耶穌會修士 - 路易斯佛洛伊斯既形容，堺港係全日本既黃金集中地，更於其所著既《佛洛伊斯日本史》中記註為「東洋的威尼斯」。

戰國時代既堺港，由當地既豪商組成名為「會合眾」既自治團體，以合議制決定港口內既自治事項，通說堺港成員有36人，又或說僅有十人，佢地響堺港四周挖掘城壕，以避免戰火。除左堺港之外，其他港口如伊勢桑名、九州博多等都有類似自治組織。雖然1546年曾因為細川家內亂，一度被捲入紛爭，令堺港被細川晴元一派包圍，但「會合眾」出面調停化解干戈，亦見證到堺港既獨立地位。

堺港 (呢張點睇都似江戶時代圖)

今次既主角，出身於堺港商人世家，家族從事批發業，但佢聞名之處並非家業，而係後來習得既文化造詣 - 茶道，其於戰國時代被織田信長、豐臣秀吉先後重用，門下有多名弟子，由於佢對茶道有一番研究，更發展出不問階級限制既茶道文化，對當時階級社會而言係一大突破，呢位人兄名為千利休。

講千利休之前，需要先提到茶道文化，古時日本與唐朝有多種交流，響平安時代，身在唐朝既遣唐使、精心考究發酵茶類，最初只用作煎藥用途，再演變成僧侶慣用飲品。在13世紀鐮倉幕府時代，到南宋修學禪宗既榮西禪師，將中國茶葉帶到九州培植，並撰寫《喫茶養生記》向武家政權宣傳飲茶禮儀、作法等等，可以話係後來茶道既起源。

室町時代品茶文化響武家政權之間流行，當時盛行從宋、元引入，通稱「唐物」既陶製茶器，由於精美矜貴，因此茶道就成為當時上流社會既文化活動，最有名氣既就係「天目茶碗」，時人形容觀其茶具，就好似睇到星空萬物一樣耀眼。在2016年12月既日本節目《開運鑒定團》中，有人將家傳茶碗送鑒定，卻測出係最珍貴既「曜變天目茶碗」，為現今世上第四個保存最完整既，估值為2500萬日元，約175萬港幣左右。

曜變天目茶碗 (2016年12月鑒定品)

初時呢班武士真係只識渣刀，唔識文化，佢地習慣在茶會上鬥飲，互賭茶葉產地，又互相比較手中既「唐物」，如同一班土豪炫耀金鏈數目、港女炫耀身上名牌等等，虛有其表而缺乏氣質，茶會淪為上流社會既炫耀場所。到左15世紀，一位叫村田珠光既茶師摒棄歪風，提出「謹敬清寂」既茶道精神，禁止進行賭博，以質樸既日本陶瓷取代「唐物」，並靜心品茶，蘊含禪宗清心寡欲、潔淨無垢既修養，被認為係戰國茶道 - 「侘茶」(侘意為寂靜)既開端。

侘茶茶具

回到我地既人物了，根據千利休流傳既家譜記載，其祖父 - 千阿彌曾經在足利義政時代擔任幕府既藝能人，應仁之亂時到堺港避禍，雖然事後一度返京出仕足利義尚，但1489年義尚平定近江六角騷亂失利，急病身亡後，千阿彌回到堺港隱居，家族在此紮根發展。千利休幼名「田中與四郎」，家父經營批發發達，成為堺港豪商，利休全家出身僧侶家族，有法名「宗易」。

千宗易17歲時，由於喜愛茶道，向堺港茶人 - 北向道陳學習東山茶道，後來向「侘茶」茶人 - 武野紹鷗拜師，武野紹鷗係村田珠光既弟子，「天下三宗匠」今井宗久、津田宗及、千宗易俱出自其門下，將侘茶文化發揚光大。1565年松永久秀在多聞山舉辦茶會，44歲既千宗易擔任茶師，供享上等的宇治茶，令茶會舉辦順利。

千宗易師父 - 武野紹鷗

織田信長上京後，佢習慣向家臣賞賜名具，當時一個名貴既茶具價值連城，可抵一國經濟，響土地不足既限制下，信長需要有專家幫佢搜羅及品評茶具，包括千宗易在內既「天下三宗匠」亦因此被重用，成為織田家專用茶師。(註：千宗易正式成為織田家茶頭，是1575年)

本能寺之變後，千宗易被豐臣秀吉重用，1585年更為正親町天皇獻茶，獲賜居士號「利休」，呢個係千利休一名既由來，其地位更一躍而上。

1587年7月，豐臣秀吉遠征九州後，為左向京都示威，以及籌備聚樂第工作，要求各大名、公家，以及近畿商人於京都既北野天滿宮，參與10月舉辦既茶會，通稱為「北野大茶會」。茶會間，在場人數虛冚，豐臣秀吉將瑰麗奢華既黃金茶室放到正中央，向賓客展示一系列名物，呢種炫耀行為其實與「侘茶」相違，千宗易雖被重用，但亦不滿秀吉此舉，令二人關係出現裂痕。

千利休在侘茶文化上主張「和敬清寂」，拆開解釋為「和諧」、「敬重」、「清潔」、「寂靜」既意思，不問身份，但求清心平和享受，係一種夾雜佛學、哲學、美學既造詣。其茶室設計面積狹小，入口要求來賓彎身爬入，代表進入茶室時需拋棄階級，人人平等，比起奢華裝飾，茶室以質樸既杉板為主。至於千利休設計既茶具，都係傳承侘茶文化質樸既精神，顏色多以黑色為主，所以茶具手工不如「唐物」瑰麗，聽起黎同秀吉既炫耀完全相反，所以出現爭執亦不意外。

千利休的茶室

弟子方面，千利休弟子遍佈天下，最著名既合稱「利休七哲」，包括蒲生氏鄉、細川忠興、古田重然、高山右近、芝山宗綱、瀨田正忠、牧村利貞等大名武將，另外織田長益、荒木村重等知名人物都係其弟子，可見佢地位舉足輕重。

後來，豐臣秀吉為遠征朝鮮，主力發展博多港，將貿易焦點集中在九州，變相堺港商人地位日漸動搖。1591年2月，千利休在原因不明之下，被豐臣秀吉下令到堺港家內幽禁，門下弟子甚至前田利家都向秀吉求情，但秀吉殺心已起，無人能擋，2月28日千利休被帶到京都切腹，首級被放在一條河原梟首，終年70歲。

一代戰國茶人，下場竟如此淒慘，處死千利休既原因有多種說法，最為聞名之一係1591年大德寺山門事件，千利休捐款協助大德寺重建，住持為表彰而為其刻木雕像，設置於山門上，豐臣秀吉見狀後不忿：「死老野，而家要堂堂太閤響你跨下走過？」就攞呢個做藉口，彈劾千利休，雖然後來將雕刻取下，但秀吉殺意已決。

第二個說法，係千利休既茶道摒除階級限制，但豐臣秀吉治下明定階級觀念，加上前者追求簡樸，後者追求奢華，兩者價值越見相反，作為統治者既秀吉，又點會接受離經叛道既人？就殺之而後快。另外仲有指責千利休私賣茶瓷圖利、秀吉看中利休女兒被拒等諸說，由於考據不足，至今依然係一個謎。

千利休死後，其子千道安、女婿千少庵，以及一眾弟子繼承侘茶文化。雖然其人已死，但「和敬清寂」既茶道文化得以流傳至今，今日既茶道相比室町時代已經簡易得多，呢樣要感謝千利休化繁為簡，追求質樸既精神。至於有人問，為何千利休身為一介茶人，可以擁有如此地位？歸根究底，茶道係一項獨門文化，亦係哲學修為，茶頭就係今日所講既專業人士。除左專業身份，千利休得到織田、豐臣兩代霸權重，加上門下弟子多為大名、戰國武將，就足見其地位舉足輕重，只可惜涉入太深，終惹殺身之禍。

「茶道，最重要係感受過程，靜靜地享受萬籟之聲。」最後千利休亦想向各位香港人講一聲：「唯獨清閒，方能消除繁雜不安。」

千利休

相比網上更多高人，我認自己今次未夠班

點解咁講

因為唔熟茶道，所以講得冇咩靈魂
都係鍾意武將及軼聞多

推兩野先

中秋後及周末停下稿先
現實生活有事忙

因此，我地獲得跨國陸路券，請選擇下個目標

A. 前往山城國
B. 前往攝津國
C. 前往紀伊國
D. 前往大和國

C!雜賀眾

C！雜賀眾 ×2
好似曾經用鐵炮射中過信長隻腳？

然後當我地揀完C滿心歡喜以為講雜賀眾果陣,治部就同你講德川賴宣

治部好似有書講忍者，支持講大和國

我反而覺得大和會講島左近
話晒佢出仕過井筒順慶
但又可能講松永久秀

山城講六角？足利將軍？

攝津講別所長治？

好難揀

我都係揀大和

雑賀蛍お願いします٩( 'ω' )و

中公新書呢年有兩本歷史書好賣得
上星期極速食完其中一本

[url]

[/url]

用裁判制度改革角度去分析室町幕府初期權力分配
其中作者對定說室町政治倒退
同高師直大惡人觀既辯護都好有意思

推介

成功引玉
多謝推介呢本新書, 仲可以送到我屋企
始終睇戰國史都需要原文佐證

前排搵緊桐野作人既島津家研究

想問點解個陣日本佛教無主張禁欲？僧侶可以生仔仲要成為宗族係其他有佛教的國家真係難以想像

呢個同佛教流派有關，可以食肉成家既來自淨土真宗，即係本願寺光頭黨既教派。佛學概念我不懂細節，就從概念講下，淨土真宗與佛教講求自我修行既意念不同，佢地認為「只要你信，就可以到極樂世界。」，佛力為「他力」，唔駛自我局限，對日本人而言門檻較低，因此信徒眾多

由於真宗勢力大，以及深入民心，呢點可解釋點解戰國咁多光頭黨起事

再嘈一把火成個山都都燒咗你

Between 比叡山紅葉季節好靚

信長夠敢咁玩真係破天荒，難怪畀人叫魔王

我事後睇返，近年考古指信長並非燒曬成座山，而係琵琶湖西岸既山王社一帶，延曆本寺並冇留低戰國被焚毀既紀錄，反而有更早已被摧殘既紀錄

至於信長並唔係想撲滅佛教，比叡山、石山本願寺唔係相同流派，前者係傳統天台宗，後者係淨土真宗。早響15世紀京都爆發過法華一揆，可以話係佛教流派間既混戰，另一分支 - 日蓮宗被鎮壓削弱、逐出近畿

織田信長偏偏係傾向日蓮宗，所以見到比叡山、石山本願寺衝住自己而來，佢更樂於為日蓮宗復仇。對當時既佛教徒而言，信長呢場都算係借宗教行事。

將來打blog時我會在比叡山補返呢點

因為要研究本願寺，基本要了解中世日本佛教分佈，係一項大範圍研討主題。日本既宗教戰爭打起上黎，都幾可怕

對日本宗教實在唔熟
印象中覺得d僧人好癲，有d似而家ISIS個d

哩個真係唔知

或者咁講，現今既天主教、佛教，以及伊斯蘭教都有世俗化過程，真宗一揆、十字軍、獵巫行動何嘗不是宗教激進過既表現？

觀乎今日，「中國人」都係一種宗教黎，「愛國賊」、「反日行動」何嘗不是激進表現？

有興趣啲 キリスト大名例如大友宗X 多啲

推介一篇關於天主教既文章

《戰國大名改信天主教》，日本史研究札記

我最深刻的大友宗麟係玩信長個陣，見佢光頭成個僧人咁，跟住簡介話佢信左天主仲要建立基督教王國

講起本願寺，其實一直想問佢呢個流派其實係未有一國甚至幾國大名的實力？

佢本身都係信佛，宗麟係法號黎，本名叫義鎮
但之後又信左天主教，有趣
派埋遣歐使節團，同埋最搞笑係聽講日本第一次外科手術就係係佢治下出現

真宗遍及日本，本願寺係其中一支較大既寺院
單論本願寺，佢地有經歷過一段「拓荒史」，由近畿一路開枝散葉到北陸、伊勢、三河等地

三河既本證寺曾經爆發一揆，令德川家康部分手足倒戈，動搖到三河根基，令佢下定決心要限制宗教勢力。本願寺真宗勢力強在借宗教為名義，發動一連串社會起義，加賀國更成為一揆國家

淨係講戰國史，不如改名做日本戰國史討論啦

講源平合戰
紫色部
Etc

我專睇戰國，開呢個post係想有其他人入黎分享交流 點知就變左齋傾戰國

（死，以前上日本史同相關學科冇聽書添）

式

打錯字

睇過一半源氏物語

悶到

所以既然長時間一揆仲係佔據左一整國，咁仲係唔係一揆？

比果時d平民睇下有錢貴族點生活，而家香港人梗係睇李氏物語

大和、紀伊一樣兩票啊，有冇關鍵既一票出現呢

呢點朝廷班貴族、莊園主有問過加賀收數，但人地有冇交數就控制唔到了

開分身投票

治部唔會做Diddid姐

紀伊お願いします٩( 'ω' )و

投棄權、純集氣

紀伊
留名等聽德川賴宣

最後紀伊三票、大和兩票
下一個目的地：紀伊！

推post先

關原電影香港好似冇公司買

我預左要靠台灣人提供

By the way前排多事做，黎緊個星期會加返人物錄

19大喎
有無影響？

500年後既事，關我咩事

今日係嚴島之戰紀念日

算唔算毛利元就成名既一戰

最決定性既逆轉戰
但成名戰係佢二十歲時，擊殺武田元繁既有田中井手之戰（1517年/永正十四年）

其實我早就抵達紀州，但唔知當地團隊邊度收風，個個都想掘我出黎開專題，但我有約在身，唔可以逐一奉陪

今次呢位人物，與當地關連一般，但就係留低一樣物件而在當地聞名，其為人巧變現實，能夠順應潮流於亂世扶搖直上，終成大名

下位人物：

「七主之士」

藤堂高虎

治部去左打關原

治部可能翻唔到牆

馬交都要翻牆？

去左動漫台

本來想呢幾日打，不過有台灣朋友黎馬交，帶佢地玩而擱置，而琴日係關原之戰紀念日，打倒死貍貓德川家康，係我地既責任

治部where

樓主切匆深潛

[size=6][尾/size=6]

講古佬係咪坐晒洗頭艇

成個week

關原打敗仗 走左佬

開始追舊 po LM

係其他post問過石田巴打話最近有緊要既私事忙

平安就好

潛左咁耐水，真係對唔住各位
其實在下剛忙完大喜之日，而家終於回歸了

同時終於用兩日時間拜讀完本能寺之變本書，寫得幾好，豐富左對戰國大名、天皇權力關係既認識

恭喜治部

pish

源平戰史有冇咩書推介，坊間好少書

就我所知要搵返日本原文
現存書局既中文書，好少有專題講，多數係通史
你試下博客來搵搵有冇？香港既書局暫時唔見，甚至戰國專題都買少見少，睇原文要Amazon買

留名學野

lm

俠義少年王

鐵膽一定係平家物語、源氏物語
市面有D講鐮倉幕府似乎講得唔夠深入
我想針對呢兩個問題去搵答案「點解武士會當權？」「點解平氏政權會輸？」
日文唔算精，原文太艱深

《源氏物語》唔係呢樣啊，係認識平安年代公家朝廷既讀物 ，美少女夢工場始祖 ；相反《平氏物語》呢類軍記，可以當小說睇下打底

我認識源平多數都係睇通史，而家學緊由日本既專題網站學習，但我終究係對室町至桃山時代有興趣多